\section{Termodinamica}
Purtroppo la termodinamica viene fatta in terza superiore solitamente, quando non si ha nessuno strumento matematico per affrontarla. Vorrei affrontarla in modo più dettagliato, dando delle basi teoriche e strumenti di analisi che permettono di fare le cose per bene in modo da capire davvero cosa si sta facendo e non fare le cose a caso come a scuola. Vi consiglio di dimenticare quello che sapete in quanto facendo termodinamica a scuola, in cui si parla solo di gas perfetti, si acquisiscono alcuni automatismi, come per esempio che in un'adiabatica $pV^{\gamma} = \text{cost}$ che sono troppo specifici e possono portarvi ad errori quando si fanno i problemi se non usati con accortezza.



\paragraph{Prime definizioni ed esempi}

\begin{defn}\index{sistema termodinamico} Un sistema termodinamico è un insieme di oggetti in grado di scambiare energia con l'ambiente\footnote{Per ambiente si intende ``Tutto il resto'', ovvero il resto dell'universo, oppure semplicemente gli oggetti che gli stanno intorno.} sotto forma di calore e lavoro.
\end{defn}


Per esempio, un pistone con una parete mobile che contiene un gas di qualsiasi tipo è un sistema termodinamico. Un solido con una certa capacità termica è un sistema termodinamico. Un elastico è un sistema termodinamico.

Quando si parla di sistemi termodinamici, è molto importante definire che cos'è lo stato di un sistema. Per esempio, se abbiamo $N$ particelle massive, per descrivere completamente il sistema in un certo istante dobbiamo dare la posizione e la velocità di ogni particella, ovvero $6N$ parametri, uno per ogni componente della velocità.

Ovviamente pensare di fare una cosa del genere per un gas, che ha $\approx 10  ^{23}$ particelle è impensabile e bisogna trovare un modo alternativo di dare una descrizione del sistema.

Per continuare l'esempio del gas, è ragionevole pensare che dei parametri adeguati possano essere la pressione $p$, il volume $V$ e la temperatura $T$. Ora ho fatto questo esempio in quanto dovrebbe essere noto a tutti, ma i 3 parametri non sono per niente scelti a caso. Infatti, pressione e volume sono i due parametri che possono variare per permettere al gas di scambiare energia sotto forma di lavoro, mentre la temperatura vedremo è ciò che permette lo scambio di energia sotto forma di calore.

Se avessimo preso come esempio un elastico, invece, i parametri più sensati per descrivere lo stato del sistema sarebbero stati la lunghezza del filo $l$, la sua tensione $\tau$ e la sua temperatura $T$. Vorrei far notare che la temperatura compare sempre, mentre al posto di pressione e volume in questo caso abbiamo lunghezza e tensione. Come prima, il prodotto lunghezza per tensione ci dà un lavoro, ovvero il modo che ha l'elastico di scambiare energia sotto forma di lavoro, mentre la temperatura ci parla del calore. 

Vorrei inoltre far notare che le grandezze $p,V$ e $\tau, l$, sono a coppie una intensiva e una estensiva. Vedremo più avanti che anche la temperatura avrà la sua variabile coniugata, ovvero un altra variabile $f$ tale che $Tf$ abbia le dimensioni di un lavoro e $f$ sia estensiva, a differenza di $T$ che è intensiva. 

In termodinamica si assume sempre una cosa fondamentale, ovvero che il sistema sia in equilibrio istante per istante, ovvero che istante per istante le proprietà del sistema siano omogenee. Per esempio, per un gas si intende che la temperatura e la pressione del gas siano le stesse in tutto il gas. 

Infine, per un sistema termodinamico si assume sempre che esista un'equazione di stato, ovvero una relazione che leghi i parametri termodinamici togliendo un grado di libertà al sistema. 

Per esempio, per un gas perfetto abbiamo i parametri $p,V,T$. L'esistenza di un'equazione di stato ci dice che in realtà abbiamo bisogno solo di due di questi parametri per descrivere completamente il sistema, in quanto possiamo ricavare il terzo.

L'equazione è ovviamente la famigerata $pV = nRT$, di cui discuteremo a lungo.

\paragraph{Calore}\index{calore}

Spesso molta gente si domanda che cosa sia il calore. La risposta è che è semplicemente una forma di scambiare energia fra due corpi che non è il lavoro. Se andiamo a guardare a livello molecolare che cosa accade quando avviciniamo due corpi a temperatura diversa vedremo che le molecole del corpo a temperatura maggiore avranno una velocità quadratica media maggiore e metterli in contatto farà \textit{urtare} le molecole dei due corpi, trasmettendo energia cinetica dal corpo caldo al corpo freddo. La termodinamica non si occupa principalmente di questo ma semplicemente di descrivere il processo dal punto di vista macroscopico. Di conseguenza, tutto ciò che c'è da sapere sul calore è che è un modo per scambiare energia. 

\paragraph{Capacità termica}\index{capacità!termica}

Spesso in alcuni esercizi viene chiesto di calcolare la capacità termica a qualcosa costante di alcuni oggetti. Vediamo innanzitutto di definire che cosè la capacità termica.

\[ C_{q} = \left(\dfrac{\dbar Q}{ \dd T}\right)_q\]

Ovvero la capacità termica è il rapporto fra il calore assorbito da una sostanza e la sua variazione di temperatura, tenendo costante qualcosa. Vedremo più volte con i gas che il \textit{a qualcosa costante} è fondamentale per definire qualcosa che abbia senso, in quanto la quantità di calore scambiata può essere diversa a seconda di come viene effettuato lo scambio. Per esempio, per un gas perfetto, $c_v \neq c_p$, dove ho indicato le capacità termiche a volume e pressione costanti. Si può ovviamente definire la capacità termica specifica

\[ c_q = \dfrac{C_q}{m}\]

Se si tratta di capacità per unità di massa, fratto $n$ se è molare.


\paragraph{Energia interna}\index{energia!interna}
Ciò che interessa davvero per la termodinamica non è l'energia interna assoluta di un sistema, quanto la sua variazione. La prima cosa importante da dire è che l'energia interna è sempre una variabile di stato, ovvero $\Delta U$ dipende solo dai due stati termodinamici, quello di partenza e quello di arrivo, indipendentemente dal percorso per andare da uno all'altro, ovvero è un differenziale esatto.

Molto spesso è utile provare a trovare un'espressione esplicita per l'energia interna di un sistema termodinamico. Per esempio, \textbf{solo per un gas perfetto} l'energia interna è $U = n c_V T$. Ribadisco \textbf{solo per un gas perfetto}. In questa espressione $c_V$ si chiama calore specifico a volume costante e ne parlerò nel capitolo sui gas perfetti. Per ora vi basta sapere che è un multiplo di $R$.

In generale sarebbe bello trovare un'espressione per $U$. Prendiamo per esempio un sistema termodinamico descritto dai parametri $p,V,T$. Possiamo sperare di trovare un'espressione dell'energia interna in funzione dei parametri termodinamici, ovvero vorremmo trovare in generale

\[U = U(p,V,T) \]

Tuttavia, avendo a disposizione un'equazione di stato, in realtà uno dei 3 a scelta fra $p,V,T$ può sparire con una sostituzione, in modo che $U$ sia funzione di 2 variabili invece che 3, cosa che la rende più maneggevole, ovvero 

\[ U(p,V,T) = U(p,V) = U(T,V) = U(p,T)\]

Scrivere $ \dd U$ nei 3 casi porta a 3 scritture diverse, che sono la stessa cosa ma possono rendere i conti più o meno facili a seconda della situazione.

\[ \dd U(p,T) = \dfrac{\d U}{\d T } \dd T  + \dfrac{\d U}{\d p}  \dd p\]
\[ \dd U(V,T) = \dfrac{\d U}{\d T } \dd T  + \dfrac{\d U}{\d V}  \dd V\]
\[ \dd U(p,V) = \dfrac{\d U}{\d V } \dd V  + \dfrac{\d U}{\d p}  \dd p\]

Sfruttando l'equazione di stato e le prossime equazioni che incontreremo, vi mostrerò un modo  per trovare $U$ in funzione delle variabili opportune.


\subsection{Primo principio della termodinamica}\index{principio!della Termodinamica!primo}

Il nome è molto pomposo ma il significato del primo principio della termodinamica è semplicemente la conservazione dell'energia totale.

Il principio afferma che dato un sistema termodinamico che interagisce con l'ambiente, la variazione della sua energia interna $U$ è legata nel modo seguente al calore scambiato dal gas con il sistema (con la convenzione che se il gas prende calore allora $Q>0$) e al lavoro compiuto dal gas $L$.

\begin{equation} \Delta U = Q - L
\label{prim pr term}
\end{equation}

È importante definire bene le convenzioni sui segni. Per esempio i chimici di solito usano $\Delta U = Q + L$ in quanto non considerano il lavoro fatto dal gas ma il lavoro fatto sul gas, che è esattamente $-L$. Io userò sempre la formula \ref{prim pr term}, come qualsiasi altro libro di fisica.

È molto utile scrivere il primo principio in forma differenziale, ovvero scrivere la stessa equazione per un processo di scambio infinitesimo.

\begin{equation}
 \dd U = \dbar Q - \dbar L 
\end{equation}

Ho utilizzato la $\dbar$ invece della $d$ per il calore e il lavoro per un motivo molto importante che discuterò in seguito.

Facciamo un esempio per chiarificare le idee. Prendiamo quindi un gas perfetto chiuso in un pistone di sezione $S$, con una parete mobile. Affinchè il sistema sia all'equilibrio istante per istante deve esserci una forza esterna contro il pistone che bilanci la forza di pressione dovuta al gas. Se la parete del pistone si sposta di $ \dd x$, il lavoro compiuto dal gas è $F  \dd x$, ma se $F$ controbilancia la pressione, allora $\dbar L = pS \dd x=p \dd V$. Se al posto del gas ci fosse stato l'elastico, il lavoro sarebbe stato invece $\dbar L = \tau dl$

\paragraph{Trasformazioni termodinamiche}\index{trasformazione termodinamica}
Abbiamo detto precedentemente che un sistema termodinamico è caratterizzato fra le altre cose da un'equazione di stato. È interessante studiare che cosa succede al sistema quando vengono variati \textbf{lentamente} i suoi parametri mediante stimoli esterni (per esempio facendo lavoro sul sistema). È abbastanza ovvio che senza ulteriori indicazioni c'è almeno un grado di libertà di troppo in questa definizione, in quanto i parametri sono almeno 3 (temperatura di sicuro più altri 2 per lo scambio di lavoro), uno è legato agli altri dall'equazione di stato ma il terzo è libero.

Quando si compie una trasformazione termodinamica è quindi molto importante definire \textit{come} avviene la trasformazione e non solo il suo stato iniziale e il suo stato finale. Per fare un esempio, prendiamo un gas perfetto nel solito pistone mobile. Se io dico solamente che all'inizio pressione e volume sono $p_0, V_0$ e alla fine $2p_0, V_0$, in generale non ho idea di che cosa sia successo in mezzo e non so come il sistema ha interagito con l'ambiente e quindi il lavoro e il calore scambiati. 

Addirittura, è possibile fare trasformazioni che dopo un po' riportino il sistema al suo stato iniziale e questo non vuol dire assolutamente che non vi sia stato scambio di energia fra ambiente e sistema. Anzi, questo è il tipo di trasformazioni che si trattano più spesso. Si chiamano trasformazioni cicliche e sono comuni perché è facile farne tante di fila. Per esempio, il motore a scoppio delle automobili fa esattamente una trasformazione ciclica.

Per rappresentare una trasformazione termodinamica è molto utile utilizzare un diagramma. Supponiamo per semplicità che i parametri siano 3, per esempio $p,V,T$. Scelto uno dei piani $p-V$, $T-V$, $p-T$, ogni punto del piano rappresenta uno e uno solo stato termodinamico, a causa dell'equazione di stato. Una trasformazione termodinamica sarà quindi rappresentabile da una curva in uno di questi piani, \textbf{a patto che la trasformazione sia lenta}, ovvero che in ogni istante siano ben definiti i parametri del sistema. Una trasformazione siffatta si dice quasistatica. Un'esplosione per esempio non è una quasistatica.

Uno dei 3 piani in particolare è preferibile nella maggior parte dei casi (ma non è di certo obbligatorio usare solo quello), ed è il piano $p-V$. Viene scelto questo piano in quanto se mettiamo sull'asse $x$ il volume e sull'asse $y$ la pressione abbiamo che $L = \dint_{\gamma} p \dd V$, dove $\gamma$ è la curva che rappresenta la trasformazione, ovvero esattamente l'area sottesa dal grafico di $\gamma$.

\begin{rem}
Questo è esattamente il motivo per cui ho utilizzato $\dbar L$ invece di $ \dd L$. Quando uso il $\dbar$ intendo che in realtà non ho un differenziale esatto.

Se $\dbar L$ fosse un differenziale esatto, vorrebbe dire che il lavoro compiuto dal gas per andare da un certo stato ad un altro stato non dipende da come ci vado, cosa assolutamente falsa se uno guarda il significato geometrico dell'integrale $\dint p \dd V$. Basta prendere una curva chiusa nel piano $p-V$ per capire che il lavoro \textbf{dipende strettamente dalla trasformazione}. 

Il volume, invece, è eccome un differenziale esatto, in quanto \textit{la variazione di volume di un sistema dipende solo dal volume iniziale e dal volume finale (capitan ovvio?)}. Il fatto che sia $\dbar L = p \dd V$, ovvero un differenziale non esatto uguale al prodotto di un differenziale esatto per un'altra funzione ci fa capire che in questo caso è possibile trovare una funzione che renda esatto un differenziale.

È possibile dimostrare che questa cosa si può fare sempre, ovvero dato un differenziale non esatto $\dbar f(x,y)$ esiste sempre una funzione $g(x,y)$ tale che $dh = g(x,y)\dbar f $ sia un differenziale esatto. 

Essendo $\dbar Q =  \dd U + \dbar L$, è ovvio che anche $\dbar Q$ non è un differenziale esatto, in quanto somma di uno esatto e uno no. Possiamo quindi sperare di trovare una funzione decente $f$ tale che $f \dbar Q$ sia un differenziale esatto, molto più facile da trattare. Scopriremo nel prossimo capitolo che la funzione esiste ed è anche molto bella.

\end{rem}


\paragraph{Trasformazioni comuni}\index{trasformazione!adiabatica}\index{trasformazione!isoterma}\index{trasformazione!isocora}\index{trasformazione!isobara}

Ci sono alcune trasformazioni in particolare che sono facili da effettuare in laboratorio e che quindi sono le più studiate. In generale è sensato aspettarsi che siano delle trasformazioni in cui si tiene fissato uno dei parametri e si fanno variare gli altri.

Per esempio, se abbiamo un sistema descritto da $p,V,T$, sicuramente avremo la possibilità di fare agevolmente delle trasformazioni a pressione costante (le isobare) e trasformazioni a volume costante (isocore). La prima si disegna sul piano $p-V$ come un segmento orizzontale, mentre la seconda come un segmento verticale. Vorrei far notare che non ho minimamente nominato i gas in questa frase. Il fatto che esistano trasformazioni isobare e che siano rappresentate da segmenti nel piano $p-V$ è indipendente dal sistema che si usa, basta che venga descritto da quei 3 parametri.

Per una trasformazione isocora, ovviamente $ \dd V = 0$ e di conseguenza se si può scambiare lavoro solo con scambi di volume, si avrà $\dbar L = 0$ in questa trasformazione.

Di conseguenza per una isocora varrà:

\[ \dd U = \dbar Q \Rightarrow \Delta U = Q\]

Ovvero \textbf{in questa particolarissima trasformazione}, abbiamo che la variazione di energia interna è uguale al calore scambiato. ``Ma come, un differenziale esatto è uguale ad uno non esatto?'' NO. Semplicemente noi abbiamo fatto gli integrali su una trasformazione estremamente specifica, ovvero un segmento verticale nel piano $p-V$.

In una trasformazione isobara invece semplicemente $p = \text{costante} = p_0$. Quindi

\[  \dd U = \dbar Q - p_0 \dd V \Rightarrow \Delta U = Q - p_0\Delta V\]

Vorrei far notare di nuovo che non ho mai supposto che il mio sistema termodinamico fosse un gas, tantomeno un gas perfetto.

Altre due trasformazioni estremamente importanti sono le isoterme (temperatura costante) e le adiabatiche ($\dbar Q = 0$), ma hanno un'importanza tale che ne parlerò più a fondo nel prossimo paragrafo.

\paragraph{Cicli termodinamici}

È molto utile studiare che cosa succede quando la nostra trasformazione termodinamica è ciclica, ovvero la trasformazione ritorna allo stato iniziale dopo aver interagito con il sistema. Chiamiamo $\gamma$ la curva chiusa che rappresenta la trasformazione. Varrà il primo principio della termodinamica

\[ \dd U = \dbar Q - \dbar L \Rightarrow \dint_{\gamma} \dd U = \dint_{\gamma} \dbar Q - \dint_{\gamma} \dbar L\]

Ma dato che la trasformazione è ciclica, ovvero lo stato iniziale è uguale allo stato finale e $U$ è di stato, si ha $\dint_{\gamma} U = U(A) -U(A) = 0$

Di conseguenza, 

\[ Q_{\text{ciclo}} = L_{\text{ciclo}}\]

Questa equazione è vera per qualsiasi trasformazione ciclica.

Siamo interessati tuttavia a capire quanto una trasformazione termodinamica sia utile. Supponiamo di avere a disposizione due corpi di grande capacità termica\footnote{Oggetti siffatti si chiamano bagni termici} a temperature diverse, $T_c > T_f$. Noi vorremmo costruire una macchina termica, ovvero un oggetto in grado di scambiare calore e lavoro con l'ambiente mediante un'opportuna trasformazione termodinamica, in questo caso prendendo calore dal corpo caldo, cercando di trasformarne il più possibile in lavoro e cedendo quello inutilizzabile al corpo freddo. Quello che vorremmo capire è quanto il nostro motore funziona bene, ovvero quantificare quanta dell'energia presa dal corpo caldo finisce in lavoro e quanta viene \textit{sprecata} in trasmissione di calore al corpo freddo.

In generale, una macchina termica può operare con molte sorgenti, ciascuna alla sua temperatura. Si definisce quindi il rendimento della macchina come il lavoro compiuto in un ciclo diviso per il calore totale \textbf{assorbito} in un ciclo, ovvero

\[\eta = \dfrac{L_{\text{ciclo}}}{Q_{\text{assorbito}}} \]

È molto importante sottolineare il fatto che nella definizione di lavoro c'è solo il calore assorbito. La macchina termica, durante la trasformazione in generale scambierà calore con le varie sorgenti. Quando si calcola il rendimento bisogna individuare \textbf{tutti e soli} i momenti in cui la macchina sta assorbendo calore dalle sorgenti e farne la somma.

Se stoltamente ci dimenticassimo di prendere solo il calore assorbito e invece prendessimo tutto il calore scambiato, otterremmo che $\eta = 1$ per qualsiasi ciclo, in quanto abbiamo ricavato prima che in un ciclo $\Delta U = Q - L = 0$, quindi avremmo $\eta = \frac{L}{L} = 1$. Evidentemente non è molto utile definire una cosa che vale sempre 1.

È utile ricavare un'espressione alternativa del rendimento usando questo fatto: \[ Q_{\text{ciclo}} = Q_{\text{assorbito}} + Q_{\text{ceduto}}\] Dove il secondo termine è evidentemente negativo. Per chiarezza, si può scrivere \[Q_{\text{ciclo}} = Q_{\text{assorbito}} - |Q_{\text{ceduto}}|\]

Di conseguenza, il rendimento diventa

\[ \eta = 1 - \dfrac{|Q_{\text{ceduto}}|}{Q_{\text{assorbito}}}\]

Evidentemente una quantità minore di 1.

\paragraph{Il ciclo di Carnot}\index{ciclo di Carnot}
Consideriamo un ciclo termodinamico fatto in questo modo:
\begin{enumerate}
\item Dal punto A al punto B il sistema segue una trasformazione adiabatica ($\dbar Q = 0$) in cui compie lavoro positivo (nel caso di sistema che scambia volume con l'ambiente, il sistema si espande).
\item Dal punto B al punto C il sistema segue una trasformazione isoterma in cui viene compiuto lavoro sul sistema (compressione) alla temperatura $T_f$.
\item Dal punto C al punto D il sistema segue un'altra adiabatica in cui viene fatto lavoro sul sistema (compressione).
\item Dal punto D al punto A il sistema segue un'altra isoterma in cui il sistema compie lavoro (espansione) alla temperatura $T_c$.

\end{enumerate}

Se tutte e 4 le trasformazioni vengono effettuate in modo \textbf{reversibile}, ovvero in modo che sia possibile ripercorrerle all'indietro senza che nel sistema o nell'universo sia cambiato nulla, allora questo ciclo viene chiamato Ciclo di Carnot. È importante notare che una macchina termica che segue il ciclo di Carnot scambia calore solo con due sorgenti, una a temperatura $T_c$ e l'altra a temperatura $T_f$.

L'altra cosa estremamente importante che porterà a risultati sorprendenti è che non ho mai parlato di gas perfetto per seguire un ciclo di Carnot. Qualsiasi sistema termodinamico può eseguire questo ciclo ed utilizza solo delle trasformazioni che può seguire qualsiasi sistema.

Ciò che intendo è che per esempio per eseguire una isobara c'è bisogno che il sistema abbia come parametro la pressione e il volume, cosa comune ai gas ma non cos\'i banale per esempio per un fluido, in cui controllare la pressione è più complicato e tantomeno per un elastico, per esempio, che non è nemmeno descritto dal parametro pressione.

Un ciclo di Carnot invece utilizza solo delle isoterme e delle adiabatiche. Queste nei vari piani $p-V, \tau-l$ possono essere rappresentate dalle curve più bizzarre ma qualsiasi oggetto le può fare, in quanto un sistema per essere termodinamico deve essere in grado di poter scambiare energia sotto forma di calore.


Le cose più interessanti su questo particolare ciclo verranno a galla nel prossimo capitolo. Per ora diciamo solo che il rendimento di un ciclo di Carnot è

\[\eta = 1 - \dfrac{Q\ped{f}}{Q\ped{c}} \]

In quanto la macchina termica scambia calore solo con due sorgenti, in un caso assorbendolo e nell'altro cedendolo. (Ovviamente abbiamo preso $Q\ped{f} > 0$)







\subsection{Secondo principio della termodinamica}\index{principio!della Termodinamica!secondo}
Il secondo principio della termodinamica si può formulare in un milione di modi diversi, tutti equivalenti. Il concetto che ci sta dietro è che non è possibile creare il moto perpetuo di seconda specie, ovvero un motore che riesca a generare energia dal nulla.

\begin{post}[Postulato di Clausius]

DEVO SCEGLIERE QUALE VERSIONE EQUIVALENTE SCRIVERCI. IL SUCCO È CHE NON SI GENERA LAVORO DAL NIENTE

\end{post}

Le conseguenze di questo banale postulato sono davvero incredibili. Prendiamo per esempio due macchine termiche che operino solo con due sorgenti a temperatura $T_c, T_f$, il primo un motore reversibile mentre il secondo un motore qualsiasi.

Allora vale:
\begin{itemize}
\item Il rendimento del secondo motore è $\leq$ del rendimento del primo motore
\item Se il secondo motore è reversibile, allora il rendimento è uguale.
\end{itemize} 


Vediamo di dimostrare questa cosa. Scriviamo intanto in formule la prima parte. Chiamiamo 1 il primo motore, 2 il secondo e indichiamo con $c,f$ le temperature e i calori scambiati rispettivamente con la sorgente calda e fredda.

\[ \eta_2 \leq \eta_1 \Rightarrow 1 - \dfrac{Q_{f2}}{Q_{c2}} \leq 1 - \dfrac{Q_{f1}}{Q_{c1}}\]

Scegliendo $N,N'$ abbastanza grandi, si può avere

\[\dfrac{N'}{N} = \dfrac{Q_{c2}}{Q_{c1}} \]

Ora consideriamo quindi un ciclo termodinamico ottenuto combinando $N'$ cicli del primo motore fatto funzionare a rovescio (possiamo perché è reversibile) e $N$ del del secondo.

Il lavoro totale compiuto sarà 

\[L\ped{tot} = NL_2 - N'L_1 \]

Il calore ceduto alla sorgente fredda sarà

\[Q_f = NQ_{f2} - N'Q_{f1} \]

Mentre il calore preso dalla sorgente calda

\[Q_c = N Q_{c2} - N'Q_{c1} = 0\]

Essendo

\[L\ped{tot} = Q_{c} - Q_{f} =- Q_f\]

Otteniamo subito che non può essere $L\ped{tot}>0$ in quanto se cos\'i fosse avremmo trovato un motore che non fa altro che prendere calore dalla sorgente termica fredda e trasformarlo in lavoro.

Di conseguenza

\[L\ped{tot} \leq 0 \Rightarrow Q_f \geq 0 \Rightarrow NQ_{f2} - N'Q_{f1} \geq 0\]

\[ \dfrac{Q_{f2}}{Q_{f1}} \geq \dfrac{N'}{N} = \dfrac{Q_{c2}}{Q_{c1}} \Rightarrow \dfrac{Q_{f2}}{Q_{c2}} \geq \dfrac{Q_{f1}}{Q_{c1}} \Rightarrow 1-\dfrac{Q_{f2}}{Q_{c2}} \leq 1-\dfrac{Q_{f1}}{Q_{c1}}\]

\[\eta_{2} \leq \eta_1 \]

E cos\'i la prima parte è mostrata. Per la seconda è sufficiente scambiare le parti dei motori, in quanto se anche il secondo è reversibile, possiamo scambiare ovunque gli 1 con 2 e viceversa e ottenere la disuguaglianza nel verso opposto.

\[\eta_1 \leq \eta_2 \Rightarrow \eta_1 = \eta_2\]

Questo risultato è di fondamentale importanza per la termodinamica. Ci dice che due qualsiasi motori, se operano solo fra due sorgenti e sono reversibili hanno lo stesso rendimento, indipendentemente dal tipo di motore. Che sia un motore a scoppio, un elastico o un gas di fotoni, non fa differenza.

Questo ci suggerisce che il rendimento per motori fatti cos\'i deve essere funzione solo delle tue temperature $T_c, T_f$.

Di conseguenza

\[ \eta = f(T_f, T_c)\]

È chiaro che se noi riusciamo ad esprimere esplicitamente questa funzione per un motore per cui è facile da calcolare, abbiamo fatto bingo in quanto abbiamo trovato il rendimento di un qualsiasi motore reversibile che operi fra le temperature $T_c, T_f$. Finalmente qui entrano in gioco i gas perfetti in quanto per loro è facile calcolare il rendimento di un ciclo di Carnot. Il calcolo dettagliato verrà fatto nel paragrafo sui gas perfetti ma immagino già che conosciate la formula

\[\eta = 1 - \dfrac{T_f}{T_c}\]

\textbf{Valida per qualsiasi motore reversibile che scambi calore solo con due sorgenti, a  temperatura } $T_f, T_c$. 

Sarà utile per il prossimo paragrafo scrivere la stessa formula in funzione dei calori scambiati con le due sorgenti

\[\dfrac{Q_f}{Q_c} = \dfrac{T_f}{T_c} \]







\subsection{Entropia}\index{entropia}
Consideriamo un motore termodinamico $M$ che operi con un numero qualsiasi di sorgenti, ognuna a temperatura $T_i$. Con ciascuna scambia un calore con segno $Q_i$. Durante un ciclo, il calore totale scambiato dalla macchina sarà $\dsum_i Q_i$.



Consideriamo ora $n$ motori di Carnot\footnote{Va bene un qualsiasi motore reversibile che operi solo fra due temperature, prendiamo un Carnot per semplicità.}, ciascuno che operi fra la temperatura $T_i$ e un'altra temperatura $T_0$ uguale per tutti. Prendiamo i motori di Carnot in modo che scambino con ciascuna delle sorgenti tranne $T_0$, esattamente una quantità di calore $-Q_i$, in modo da controbilanciare quello che fa il motore $M$. In pratica stiamo aggiungendo motori in modo che ogni sorgente abbia come risultato complessivo il non scambiare calore con nessuno.

La sorgente a temperatura $T_0$, quella diversa, scambierà quindi una quantità di calore $Q_0 = -\dsum_i Q_{i,0}$, dove 

\[Q_{i,0} = \dfrac{T_0}{T_i} Q_i \]

Dove ho usato la formula del rendimento, che vale per ogni motore reversibile che operi fra solo due temperature.

\[Q_0 = - T_0\dsum_i \dfrac{Q_i}{T_i}\]

Se io vado a considerare il sistema composto dai motori di Carnot più il motore $M$ e lo considero un sistema termodinamico unico, questo ha come unico risultato quello di ricevere una quantità di calore $Q_0$ con la sorgente a temperatura $T_0$, in quanto tutti gli altri calori con le sorgenti a temperatura $T_i$ si sono semplificati proprio grazie alla scelta accurata delle dimensioni dei motori di Carnot. Di conseguenza, se fosse $Q_0 > 0$, saremmo riusciti ad estrarre calore da un corpo a temperatura uniforme creando lavoro, cosa assurda per il secondo principio della termodinamica.

Di conseguenza, 

\[ - T_{0}\dsum_i\dfrac{Q_i}{T_i} \leq 0 \Rightarrow \dsum_i\dfrac{Q_i}{T_i} \geq 0\]

Se il motore $M$ è un motore reversibile, vale anche la disuguaglianza opposta, semplicemente facendo andare all'indietro il motore. Quindi, se $M$ è reversibile,

\[ \dsum_i\dfrac{Q_i}{T_i} = 0\]

Se il motore non scambia calore con un numero finito di sorgenti, ma con un numero infinito, la somma va sostituita con un integrale e la formula diventa

\[ \doint_{\gamma} \dfrac{\dbar Q}{T} = 0\]

Dove $\gamma$ rappresenta la curva chiusa che rappresenta il ciclo termodinamico.

L'unica cosa che abbiamo supposto per ricavare questa equazione è che il motore fosse reversibile, ma non abbiamo detto niente a riguardo del ciclo. Di conseguenza, questa equazione \textbf{vale per ogni ciclo termodinamico reversibile, ovvero per ogni curva chiusa}. Questa non è un'affermazione da poco, abbiamo appena trovato un differenziale esatto.





Abbiamo finalmente trovato un fattore integrante per il calore, ovvero se chiamiamo $ \dd S = \dfrac{\dbar Q}{T}$, $ \dd S$ è un differenziale esatto. Ci tengo a rimarcare per l'ennesima volta che in tutte queste assunzioni non abbiamo mai detto che tipo di sistema termodinamico abbiamo usato e non abbiamo mai dato un'equazione di stato. Di conseguenza questo risultato è estremamemente generale.


Nel caso di trasformazioni non reversbili (non cicliche), non vale l'uguaglianza, ma solo la disuguaglianza, ovvero

\[\dint  \dd S \geq \dint\ped{rev}  \dd S = \Delta S\ped{rev}\]

Nel caso di quelle cicliche l'espressione si semplifica, ovvero

\[\doint  \dd S \geq \doint\ped{rev}  \dd S = \Delta S\ped{rev} = 0\]

DIRE COSE SUL FATTO CHE S È DI STATO MA SE NON CONOSCO LA TRASFORMAZIONE HO SOLO UNA DISUGUAGLIANZA

Il fatto che $ \dd S$ sia un differenziale esatto ci permette di trovare un'espressione esplicita per $S$ a meno di una costante additiva. Per fare un esempio, calcoliamo $S(T,V)$ per un gas perfetto e commentiamo il risultato.

\[ \dd S = \dfrac{\dbar Q}{T} = \dfrac{ \dd U}{T} + \dfrac{p}{T} \dd V = nc_v\dfrac{ \dd T}{T} + \dfrac{nRT}{VT}  \dd V = nc_v \dfrac{ \dd T}{T} + nR \dfrac{ \dd V}{V} \]

Questo normalmente sarebbe un integrale di linea, ma noi abbiamo già mostrato con argomenti fisici che $ \dd S$ è un differenziale esatto, per cui l'integrale lo possiamo fare direttamente fra stato iniziale e finale, senza preoccuparci del percorso, esattamente come quando si calcola il lavoro per un campo conservativo, facendo la differenza di potenziale.


\[ \Delta S = \dint_a^b  \dd S = \dint_a^b nc_v \dfrac{ \dd T}{T} + \dint_a^b nR \dfrac{ \dd V}{V} = nc_v\ln \dfrac{T_b}{T_a} + nR \ln \dfrac{V_b}{V_a}\]

Per fare una considerazione fisica interessante è utile sostituire alla temperatura la pressione e fare manipolazioni algebriche.

\[\Delta S = nc_v \ln \dfrac{p_bV_b}{p_aV_a} + nc_v\ln \left(\dfrac{V_b}{V_a}\right)^{\frac{R}{c_v}} = nc_v \ln \dfrac{p_b V_b^{1+\frac{R}{c_v}}}{p_a V_a^{1+\frac{R}{c_v}}} \]

Ricordiamo che $\gamma = \dfrac{C_p}{C_v} = \dfrac{C_v + R}{C_v}$ è una costante adimensionale che viene utilizzata per caratterizzare il gas. L'espressione di $\gamma$ è cos\'i semplice solo per gas perfetti, non usatela a sproposito.

\[ \Delta S = nc_v \ln \dfrac{p_bV_b^{\gamma}}{p_aV_a^{\gamma}}\]

Valida \textbf{per qualsiasi trasformazione reversibile ma solo per un gas perfetto}.

La cosa interessante da notare è che esiste una particolare trasformazione reversibile in cui $\Delta S = 0$, ovvero quella in cui $pV^{\gamma} = $ costante \footnote{In questo caso l'argomento del logaritmo è costantemente 1}. Del resto, $ \dd S = \dfrac{\dbar Q}{T} \Rightarrow \dbar Q = T  \dd S$. Se $ \dd S = 0$, anche $\dbar Q = 0$. Abbiamo appena ricavato l'equazione che lega pressione e volume in una adiabatica.


\paragraph{Sfruttare i differenziali esatti}
Il fatto che $ \dd S$ sia un differenziale esatto ci permetterà di fare diversi conti che permetteranno di trovare molte cose in più sui nostri sistemi termodinamici.

Riscriviamo innanzitutto il primo principio della termodinamica per un sistema che fa lavoro con $p,V$.

\[  \dd U = T  \dd S - p \dd V \Rightarrow  \dd S = \dfrac{1}{T} \dd U - \dfrac{p}{T} \dd V\]

Supponiamo ora di avere a disposizione un'equazione di stato, per chiarirci le idee prendiamo quella dei gas perfetti, 

\[ pV = nRT\]

Questa legge verrà derivata più avanti per via cinetica, prendiamola ora per buona e cerchiamo di sfruttarla per ottenere cose.

Quello che vogliamo ottenere adesso è una espressione per l'energia interna del gas, per esempio in termini del volume e della temperatura, ovvero cerchiamo

\[U = U(V,T) \Rightarrow  \dd U = \dfrac{\d U}{\d T} \dd T + \dfrac{\d U}{\d V} \dd V \]

Sostituiamo nel primo principio della termodinamica.

\[ \dd S = \dfrac{1}{T}\left(\dfrac{\d U}{\d T} \dd T + \dfrac{\d U}{\d V} \dd V \right) + \dfrac{p}{T} \dd V = \dfrac{1}{T}\dfrac{\d U}{\d T} \dd T +\dfrac{1}{T}\left(\dfrac{\d U}{\d V} + p \right) \dd V\]

Ma $ \dd S$ è un differenziale esatto quindi deve valere la condizione \ref{diff esatto}.\footnote{Quando un differenziale è esatto le sue derivate miste devono essere uguali. Questo deriva dal fatto che quando si fa una derivata seconda non conta l'ordine di quale derivata fare per prima.} Quindi 

\[\dfrac{\d}{\d V}\left( \dfrac{1}{T}\dfrac{\d U}{\d T}\right) = \dfrac{\d}{\d T} \left( \dfrac{1}{T}\left(\dfrac{\d U}{\d V} + p \right)\right) \Rightarrow \dfrac{1}{T} \dfrac{\d^2U}{\d V \d T} = - \dfrac{1}{T^2}\left(\dfrac{\d U}{\d V} + p \right) + \dfrac{1}{T} \left( \dfrac{\d ^2U}{\d T \d V} + \dfrac{\d p}{\d T}\right)\]

I due termini con la derivata seconda si elidono in quanto quando si fa una derivata parziale non conta l'ordine di derivazione\footnote{Per il teorema di Schwartz}, quindi quello che rimane è 

\[ \dfrac{\d U}{\d V} = -p + T \dfrac{\d p}{\d T}\]

Questa equazione vale in generale. Per un gas perfetto, si ha $p = nRT/V$, quindi $\dfrac{\d p}{\d T} = nR/V$ e quindi troviamo che 

\[ \dfrac{\d U}{\d V} = 0\]

Per un gas perfetto. Quello che ci dice questa equazione è che 

\[U(T,V) = U(T)\]

Ovvero per un gas perfetto l'energia interna dipende solo ed esclusivamente dalla temperatura! Vuol dire che se voi avete un gas perfetto e lo fate espandere senza fargli compiere lavoro (per esempio liberandolo in una stanza inizialmente vuota), la sua energia interna non cambia e quindi nemmeno la sua temperatura.
 
Ovviamente questo risultato vale solo per i gas perfetti. Esistono altre sostanze per cui è vero, ma in generale non è cos\'i.

Per via puramente termodinamica non è possibile dire altro su questa correlazione fra energia e gli altri parametri. Per via cinetica invece si può arrivare a mostrare che questa relazione è lineare, ovvero

\[ U \propto T\]

In particolare, la costante di proporzionalità vale 

\[ U = n c_V T\]

Dove $n$ è il numero di moli e $c_V$ dipende dal gas. Ne parlerò in dettaglio nel capitolo dedicato ai gas perfetti.


\paragraph{Il piano $T-S$}

Abbiamo già parlato del piano $p-V$ in cui rappresentare le trasformazioni termodinamiche. Ora che abbiamo finalmente introdotto l'entropia, è interessante utilizzare il piano in cui l'asse $x$ indica l'entropia del sistema $S$, mentre l'asse $y$ indica la temperatura $T$. Data una curva in questo piano, l'area sottesa varrà $T \dd S = \dbar Q$. Quindi l'area sottesa dal grafico indica il calore scambiato dal motore con l'universo, positivo se la curva va a destra, negativo se va a sinistra. Consideriamo ora una curva bella, ovvero una curva chiusa che non si intrecci. L'area che sta sotto la curva e sopra l'asse $S$, inclusa quella dentro la curva, rappresenta ovviamente il $Q\ped{ass}$, ovvero tutto il calore assorbito dal sistema in un ciclo, in quanto noi andiamo a considerare solo l'area quando la curva va verso destra.

L'area sotto il grafico e non dentro la curva sarà quindi il calore ceduto all'universo, per lo stesso motivo. Risulta evidente ora, dato che \[L = Q\ped{ass} - Q\ped{ced}\] che l'area dentro la curva è il lavoro effettuato nella trasformazione.


Fissiamo ora due temperature a caso $T_f, T_c$. Siamo interessati a capire qual'è la curva che rappresenta un ciclo di rendimento massimo che sia sempre compresa fra le temperature $T_c, T_f$. Dobbiamo quindi massimizzare l'area dentro cercando di tenere piccola l'area sotto, in quanto 

\[\eta = \dfrac{L}{Q\ped{ass}}\]

Si può dimostrare ma è molto sensato pensare che la figura ottimale sia un rettangolo che ha i lati paralleli agli assi, uno a $T_f$ e l'altro a $T_c$.

Questo ciclo termodinamico è quindi fatto da due trasformazioni a temperatura costante e da due a entropia costante, ovvero adiabatiche. Abbiamo appena scoperto che il ciclo di Carnot è il più efficiente fra i motori che operano con varie sorgenti ma tutte a temperatura compresa fra $T_f$ e $T_c$.

Calcoliamo $\eta\ped{carnot}$ in questo piano\footnote{Questo è un po' barare in quanto abbiamo definito $S$ dopo che avevamo già calcolato il rendimento di un Carnot in particolare. Semplicemente controlliamo che non ci siano contraddizioni.}.

\[\eta = 1 - \dfrac{Q_f}{Q_c} = 1 - \dfrac{\Delta S \cdot T_f}{\Delta S \cdot T_c} = 1 - \dfrac{T_f}{T_c}\]

Effettivamente non dipende da nient'altro se non dalle temperature e la formula è sempre quella.

\subsection{Potenziali termodinamici}\index{potenziale!termodinamico}\index{entalpia}\index{energia!libera!di Helmholtz}\index{energia!libera!di Gibbs}
Questo paragrafo sui potenziali termodinamici e il successivo sulle identità di Maxwell sono facoltativi. Li ritenevo interessanti e li ho aggiunti ma non dovrebbero uscire in una gara\footnote{In realtà nemmeno la tensione superficiale dovrebbe uscire in una gara IPhO, ma 2 anni su 3 una domanda c'è.}.

Quando noi scriviamo l'energia interna di un gas $U$, possiamo scriverla usando il primo principio della termodinamica.

\[  \dd U = T \dd S - p \dd V\]

Per cui abbiamo per forza

\[\begin{cases}
\dfrac{\d U}{\d S} = T \\
\dfrac{\d U}{\d V} = -p\\
\end{cases} \]

Dal primo principio sembra che le variabili naturali per esprimere l'energia interna siano $U(S,V)$. Non sempre può essere pratico lavorare con queste due variabili, spesso potremmo trovarci meglio ad utilizzare altre funzioni di stato che non sono l'energia ma ci assomigliano, che si riescono ad esprimere meglio con variabili diverse.

Per esempio, se inventiamo la funzione $H = U + pV$, possiamo calcolare $dH$

\[\dd H =  \dd U + p \dd V + V \dd p = T \dd S + V \dd p \]

Di conseguenza, le variabili naturali di $H$ sono $H(S,p)$. La funzione $H$, essendo somma di due funzioni di stato, è a sua volta una funzione di stato e quindi il suo differenziale è esatto. Questa funzione viene chiamata \textbf{entalpia}.

Se consideriamo ora $G = H - TS$, possiamo calcolare $dG$

\[\dd G = \dd H - T \dd S - S \dd T = V \dd p - S \dd T\]

Ovvero le variabili naturali di $G$ sono $G(p,T)$. Come l'entalpia, la funzione $G$ è di stato e viene chiamata \textbf{energia libera di Gibbs}.

Infine, se definiamo $F = U - TS$, calcoliamo $\dd F$

\[ \dd F =  \dd U - T \dd S - S \dd T = p \dd V - S \dd T\]

Di conseguenza le variabili naturali di $F$ sono $F(V,T)$. Come le altre due, $F$ è di stato e viene chiamata \textbf{energia libera di Helmoltz}.

Vediamo ora di dare un significato fisico a queste funzioni, dopo averne dato una definizione.

Per esempio, consideriamo una trasformazione in cui la temperatura del nostro sistema viene mantenuta costante dall'esterno. Scriviamo il primo principio della termodinamica.

\[ \dd U = T \dd S - \dbar L \Rightarrow \dint_{\gamma}( \dd U - T \dd S) = - \dint_{\gamma}\dbar L \Rightarrow \Delta F = -L\]

Dove $\gamma$ rappresenta una trasformazione \textbf{reversibile}. Se la trasformazione non è reversibile ma è generica, non vale l'uguaglianza ma solo una disuguaglianza,

\[ \Delta F \leq -L \Rightarrow L \leq -\Delta F\]

Se sul sistema non viene compiuto lavoro alcuno, si ha semplicemente

\[\Delta F \leq 0\]

Per cui il punto a minima energia libera di Helmoltz è il punto di equilibrio stabile in caso di trasformazione forzatamente isoterma.


Ora facciamo la stessa cosa per l'energia libera di Gibbs. Supponiamo stavolta che sia la pressione esterna sia la temperatura siano mantenuti costanti.

\[  \dd U = T \dd S - p \dd V \Rightarrow \dint_{\gamma}( \dd U - T \dd S + p \dd V) = 0 \Rightarrow \Delta G = 0\]

Dove come prima vale il segno di ugualianza per ogni trasformazione se e solo se la trasformazione è reversibile. In caso contrario, come prima vale la disuguaglianza

\[\Delta G \leq 0 \]

E quindi come prima si ha che il punto a minima energia libera di Gibbs è di equilibrio stabile se sia pressione sia temperatura vengono mantenuti costanti.

\begin{exmp}[Equazione di Clapeyron] \index{equazione!di Clapeyron}Consideriamo un passaggio di fase, ovvero per esempio il passaggio da fase gassosa a liquida di una sostanza. La trasformazione avviene a temperatura esterna e pressione esterna costanti, per cui l'equilibrio sarà nella posizione di minima energia libera di Gibbs.

Il nostro obiettivo è vedere come cambia il punto in cui avviene un passaggio di fase, ovvero la pressione e la temperatura, in funzione dei parametri esterni. Per esempio, sapete che a pressione più bassa,  l'acqua bolle prima. Vogliamo dare ora una stima quantitativa di questa variazione.

La prima cosa da fare è cercare di capire in che equilibrio si trovano la fase liquida e gassosa ad una certa temperatura fissata e una volta fatto questo, far variare i parametri esterni per vedere cosa succede.

Consideriamo separatamente la fase liquida e gassosa e definiamo l'energia libera di Gibbs per unità di massa per entrambe

\[ G_l = m_l g_l \]\[ G_g = m_g g_g\]

Per cui \[G = m_l g_l(T,p) + m_g g_g(T,p) \]

Se siamo in un punto di minimo, ovvero nell'equilibrio, avremo $dG = 0$. Inoltre, se varia la massa di una delle due sostanze, si avrà, dalla conservazione della massa

\[ m_l+m_g = m \Rightarrow  \dd m_l = -  \dd m_g\] 

\[G + dG = (m_l +  \dd m_l) g_l + (m_g -  \dd m_l)g_g = m_lg_l + m_gg_g +  \dd m_l(g_l - g_g) = G +  \dd m_l (g_l(T) - g_g(T))\]

Per cui deve essere

\[  \dd m_l (g_l(T,p) - g_g(T,p)) = 0 \Rightarrow g_l(T,p) = g_g(T,p)\] 


Ma $dG = V \dd p - S \dd T$

\[ v_l  \dd p - s_l  \dd T = v_g  \dd p - s_g  \dd T \Rightarrow \dfrac{\dd p}{\dd T} = \dfrac{s_g - s_l}{v_g-v_l} = \dfrac{T\Delta S}{T(v_g - v_l)}\]

Ma nel passaggio di fase la temperatura rimane costante quindi $T\Delta S$ è esattamente il calore scambiato durante la trasformazione, che è il calore latente per unità di massa $\lambda$, per cui si ottiene l'equazione di Clapeyron

\begin{equation}
\dfrac{\dd p}{\dd T} = \dfrac{\lambda}{T(v_g - v_l)}
\end{equation}

Questa equazione ci dà un'idea di come costruire un grafico delle fasi per una data sostanza.

Rappresentiamo sul piano $p-T$ i vari stati di aggregazione sotto cui può presentarsi una sostanza.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/diagrammafaseacqua.png}
\caption{Diagramma di fase per l'acqua}
\label{diag fase acqua}
\end{figure}

Come vediamo in figura \ref{diag fase acqua}, l'equazione di clapeyron ci dà la pendenza delle linee disegnate in figura. Conoscendo quindi la posizione del punto triplo, ovvero il punto in cui coesistono le tre fasi, siamo in grado di dare approssimativamente un disegno che indichi dove il nostro oggetto è liquido piuttosto che gassoso.

Vorrei far notare che l'acqua è un materiale anomalo, in quanto la densità del ghiaccio è più bassa di quella dell'acqua, quando di solito un materiale si dilata aumentando la temperatura. Di conseguenza, la linea che separa la fase liquida da quella solida ha pendenza negativa, al contrario di quello che accade di solito.


Se ora parliamo del passaggio di stato da liquido a gassoso, possiamo sperare di avere $v_g \gg v_l$, per cui l'equazione di Clapeyron si semplifica e otteniamo

\[ \dfrac{\dd p}{ \dd T} = \dfrac{\lambda}{Tv} = \dfrac{\lambda}{T\frac{V}{n}} = \dfrac{\lambda}{T \frac{RT}{p}} \Rightarrow \dfrac{ \dd p}{\dd T} = \dfrac{p\lambda}{RT^2}\]


Se ora separiamo le variabili e integriamo questa equazione, otteniamo

\begin{equation}
\dint_{p_0}^p \dfrac{ \dd p}{p} = \dint_{T_0}^T \dfrac{\lambda}{RT^2} \dd T \Rightarrow p = p_0 e^{-\dfrac{\lambda}{R}\left(\frac{1}{T} - \frac{1}{T_0}\right)}
\label{tensione di vapore}
\end{equation}

Che, definito uno stato di riferimento $p_0, T_0$, ci dice come varia la pressione a cui un fluido è in equilibrio con la sua fase gassosa.


\end{exmp}

\paragraph{Identità di Maxwell}\index{Maxwell!identità di}

Possiamo sfruttare ora il fatto che le varie funzioni che abbiamo definito precedentemente fossero funzioni di stato per ricavare delle relazioni utili fra le varie derivate delle quantità termodinamiche che abbiamo definito. Dubito che possa mai servirvi una di queste formule in una gara, ma almeno avete qui elencato delle uguaglianze che prendono il nome di \textit{Identità di Maxwell}. L'utilità di queste relazioni è che in laboratorio è molto semplice misurare qualcosa, per esempio pressione temperatura e volume, ma molto difficile misurare qualcos'altro, per esempio entropia ed energia interna. Queste identità permettono di misurare solo cose semplici.


\[ \dd U = T  \dd S - p \dd V \Rightarrow \left(\dfrac{\d T}{\d V}\right)_{S} = -\left(\dfrac{\d p}{\d S}\right)_{V}\]

\[ \dd H = T  \dd S + V \dd p \Rightarrow \left(\dfrac{\d T}{\d p}\right)_{S} = \left(\dfrac{\d V}{\d S}\right)_{p}\]

\[ \dd F = -S \dd T - p \dd V \Rightarrow \left(\dfrac{\d S}{\d V}\right)_{T} = \left(\dfrac{\d p}{\d T}\right)_{V}\]

\[ \dd G = -S \dd T + V \dd p \Rightarrow \left(\dfrac{\d S}{\d p}\right)_{T} = -\left(\dfrac{\d V}{\d T}\right)_{p}\]


\paragraph{Costanti di equilibrio (chimica)}

Cerchiamo di schematizzare una reazione chimica in modo termodinamico, cercando di trovare una relazione che ci dica cosa succederà durante la reazione. Consideriamo 

\[n_{r_1}R_1 + n_{r_2}R_2 + \ldots n_{r_n}R_n \rightleftharpoons n_{p_1}P_1 + n_{p_2}P_2 + \ldots. + n_{p_m}P_m  \]

Dove $R$ e $P$ rappresentano i vari reagenti e prodotti. Schematizzerò il problema con il metodo della scatola di Van't Hoff.

Immaginiamo di avere un recipiente di volume $V_0$ in cui avviene la reazione e diversi canali da sinistra da cui arrivano i reagenti e diversi a destra da cui escono i prodotti. La temperatura esterna viene mantenuta costante e uguale a $T$.

I reagenti arrivano con pressione nulla. Il lavoro che faranno entrando sarà

\[L  = \dsum_i p_i V_i = \dsum_i n_{r_i}RT\]

Uscendo, i prodotti faranno un lavoro opposto

\[L = -\dsum_i p_i V_i = -\dsum_i n_{p_i}RT\]

Per cui, il lavoro totale sarà la somma

\[L = RT \left(\dsum_in_{r_i} -\dsum_j n_{p_j}\right)\]

Dato che la temperatura viene forzatamente mantenuta costante, se agiamo in modo reversibile avremo

\[\Delta F = - L\]

L'espressione per l'energia libera di Helmoltz è 

\[F = U - TS\] 

Che per un gas perfetto vale

\[ F = nc_V T - T (nc_V \ln T + nR \ln V)\]

\[\Delta F = F_{p} - F_{r}\]

\[\dsum_i n_{p_i}c_{V_{p_i}} T - T (n_{p_i}c_{V_{p_i}} \ln T + n_{p_i}R \ln V_{p_i}) - \dsum_j n_{r_j}c_{V_{r_j}} T - T (n_{r_j}c_{V_{r_j}} \ln T + n_{r_j}R \ln V_{r_j}) = \] \[ = -RT \left(\dsum_in_{r_i} -\dsum_j n_{p_j}\right)\]

Sfruttiamo le proprietà dei logaritmi per portare in un unico blocco il termine con i volumi e isoliamolo portandolo a destra.

\[ = - RT \ln \dfrac{V_{p_1}^{n_{p_1}}V_{p_2}^{n_{p_2}} \ldots V_{p_n}^{n_{p_n}}}{V_{r_1}^{n_{r_1}} V_{r_2}^{n_{r_2}} \ldots V_{r_n}^{n_{r_n}}}\]






















\newpage
\subsection{Cenni di meccanica statistica}
Queste due paginette in cui introduco in modo qualitativo la Meccanica Statistica probabilmente farebbero rabbrividire chiunque abbia seguito un corso serio. Tuttavia, questa branca della fisica ha come prerequisito circa tutto il secondo anno di università, quindi cercherò di dirvi le cose un po' a braccio come le sapevo io quando facevo le Olimpiadi.

\paragraph{Cambio di prospettiva}

Il percorso della spiegazione di Termodinamica che ho fatto nei paragrafi precedenti parte da concetti tipici della Meccanica come l'energia e concetti comuni come la temperatura per dare una descrizione dei fenomeni e poi scoprire cose come l'entropia. La Meccanica Statistica parte completamente al contrario, fa ragionamenti di statistica per definire subito l'entropia e in funzione di questa la temperatura. Vediamo in modo spiccio come si procede.

\paragraph{Molteplicità di una configurazione}




\paragraph{Entropia}\index{entropia}
Per diversi motivi è più utile passare dalla molteplicità $\Omega$ di una configurazione ad una quantità diversa, il suo logaritmo. Definiamo quindi l'entropia $S$ di un sistema come

\begin{equation}
  S = k_B \ln \Omega
  \label{eq:def_entropia_stat}
\end{equation}

Dove ovviamente $k_B$ è la costante di Boltzmann. Notare che dato che la molteplicità è moltiplicativa il suo logaritmo diventa additivo, di conseguenza se ho due sistemi di molteplicità $\Omega_1$ e $\Omega_2$, la molteplicità complessiva sarà $\Omega_1\cdot \Omega_2$, mentre l'entropia sarà $S_1+S_2$.

Inoltre, dato che lo stato più probabile di un sistema corrisponde al massimo della molteplicità, dato che il logaritmo è monotono, corrisponderà anche al massimo dell'entropia.\footnote{La definizione di entropia fornita è decisamente malposta in un contesto classico in quanto a rigor di logica per un sistema continuo la molteplicità è sempre infinita. Basti pensare che la velocità di ogni particella può assumere un continuo di valori. Un approccio semiclassico impone, un po' forzando la mano, che lo spazio delle fasi sia quantizzato in celle grandi $2\pi \hbar$, ma ovviamente se compare la costante di Planck vuol dire che il motivo sotto è quantistico. Il come questo approccio abbia retto anche prima che la quantistica si conoscesse è che il valore della costante è effettivamente irrilevante. Se decidiamo di quantizzare lo spazio delle fasi usando $C2\pi \hbar$ invece che $2\pi\hbar$, il cambio in entropia è la semplice aggiunta di un fattore $k_B \ln C$, ovvero uno shift. Questo porta proprio a quello che si dice classicamente di solito, ovvero che l'entropia classica è definita a meno di una costante additiva. In un approccio puramente quantistico invece, si può definire un oggetto, che si chiama matrice densità, di solito indicato con $\rho$, a partire dal quale si può calcolare un'entropia assoluta con la formula $S = -k_B \tr \rho\ln\rho$.}



\paragraph{Temperatura}

Consideriamo un sistema isolato composto da due sottosistemi inizialmente separati di energie $E_1, E_2$ ed entropie $S_1, S_2$. Mettiamo in contatto i due sistemi e cerchiamo di prevedere che cosa succederà. Dato che il sistema è isolato, si conserverà l'energia totale. Di conseguenza, 

\[E = E_1 + E_2 = \text{cost}\]

Ovvero l'energia totale è una costante del sistema. Le energie non sono quindi indipendenti ma legate da quell'equazione. Vogliamo sapere come si distribuiranno le energie quando si sarà raggiunto l'equilibrio. Per fare una cosa sensata esprimiamo quindi una delle due in funzione dell'altra in modo da avere un solo grado di libertà. Sarà quindi

\[E_2 = E - E_1\]

Noi sappiamo che lo stato di equilibrio corrisponde al massimo di entropia del sistema. Di conseguenza, dato che il nostro parametro libero è $E_1$, dovrà essere 

\[S(E_1) = S_1(E_1) + S_2(E_1)\]

in un massimo. Ovviamente per trovare il massimo poniamo uguale a zero la derivata

\[\dfrac{\dd S(E_1)}{dE_1} = 0 \Rightarrow \dfrac{ \dd S_1}{dE_1} + \dfrac{ \dd S_2}{dE_1} = 0 \Rightarrow \dfrac{ \dd S_1}{dE_1} + \dfrac{ \dd S_2}{dE_2}\dfrac{dE_2}{dE_1} = 0 \Rightarrow \dfrac{ \dd S_1}{dE_1} = \dfrac{ \dd S_2}{\dd E_2}\]

Dove abbiamo cercato di tenere patate con patate e carote con carote, ovvero abbiamo cercato di trovare delle combinazioni di parametri che dipendano da un solo sistema e non da due. Lasciare scritto $\frac{\dd S_2}{\dd E_1}$ era corretto ma poco utile. Definiamo quindi il parametro temperatura

\[T = \dfrac{\d E}{\d S}\]

La condizione precedente ci dice quindi che all'equilibrio si deve avere

\[T_1 = T_2\]

Come ci aspettavamo dalla termodinamica classica.



\paragraph{Il teorema di Boltzmann}\index{distribuzione!di Boltzmann}
Questo è a mio parere l'unica parte che dovete ricordare anche per le Olimpiadi in quanto è bene che la sappiate. A volte vi può salvare. La dimostrazione di questo teorema riportata qui è fatta un po' a caso ma è comunque meglio di niente.

Consideriamo un sistema molto grande (per esempio un gas) e un suo sottosistema molto piccolo (per esempio poche molecole), che abbiano rispettivamente energie $E$ ed $E_1$, con $E_1 \ll E$. La molteplicità del sistema totale sarà il prodotto delle molteplicità dei due sistemi più piccoli, quello ad energia $E_1$ e quello grande che avanza ad energia $E - E_1$


\[\Omega\ped{tot} = \Omega (E-E_1)\cdot \Omega (E_1)\]

Andiamo a prendere il logaritmo dell'equazione sopra ed espandiamo ricordando che $E_1\ll E$

\[\ln\Omega\ped{tot} = \ln \Omega(E-E_1) + \ln \Omega(E_1) = \ln \left(\Omega(E) - \dfrac{\d \Omega(E)}{\d E_1}E_1\right) + \ln \Omega(E_1) = \]

\[= \ln \left(\Omega(E)\left(1 - \dfrac{1}{\Omega (E)}\dfrac{\d \Omega(E)}{\d E_1}E_1\right)\right) + \ln \Omega(E_1)\]


Ricordiamo ora che

\[\dfrac{1}{f(x)} \dfrac{\dd f(x)}{ \dd x} = \dfrac{d}{\dd x}\left(\ln f(x)\right)\]

Usate ora la regola di derivazione della funzione composta per controllare che è vero. Scriviamo quindi

\[\ln \left(\Omega(E)\left(1 - \dfrac{\d \ln\Omega(E)}{\d E_1}E_1\right)\right) + \ln \Omega(E_1) \]

Ma $\ln \Omega = S/k_B$ quindi

\[\ln \left(\Omega(E)\left(1 - \dfrac{E_1}{k_BT}\right)\right) + \ln \Omega(E_1) = \ln \Omega(E) - \dfrac{E_1}{k_BT} +\ln \Omega(E_1)\]


Chiamiamo ora

\[\beta = \dfrac{1}{k_BT}\]

Notare che ha le dimensioni di 1/energia

\[\ln \Omega\ped{tot} = \ln \Omega(E)\Omega(E_1)e^{-\beta E_1}\]

Togliendo i logaritmi, 

\[\Omega\ped{tot} = \Omega(E)\Omega(E_1)e^{-\beta E_1}\]

Ma, per motivi che non ricordo, $\Omega (E_1)$ varia molto lentamente se $E_1 \ll E$, quindi sia $\Omega(E)$ sia $\Omega (E_1)$ sono costanti. Dato che la molteplicità della configurazione è direttamente proporzionale alla sua probabilità, si ottiene quindi


\[P(E_1) \propto e^{-\beta E_1}\]

Troverete più o meno ovunque espressioni in cui c'è un $e^{-\frac{E}{RT}}$. Ricordatevi che è una cosa sensata.








\paragraph{La funzione di partizione} \index{funzione!di partizione}
Consideriamo un sistema che può assumere un insieme discreto di stati energetici $E_i$. La probabilità di ogni stato sarà a temperatura fissata

\[P_i  = C e^{-\beta E_i}\]

Dove $C$ è la costante di normalizzazione che rende la somma delle probabilità uguali a 1. In particolare, 

\[C = \dfrac{1}{\dsum_i e^{-\beta E_i}}\]

Dove la sommatoria è estesa a tutti gli stati che può assumere il sistema.

L'energia media del sistema sarà ricavabile da una media pesata, ovvero

\[\langle E \rangle = \dfrac{\dsum_i E_i e^{-\beta E_i}}{\dsum_i e^{-\beta E_i}}\]

Dove abbiamo semplicemente fatto la media pesata di tutti i valori che può assumere. Notiamo ora che

\[\dfrac{\d }{\d \beta} e^{-\beta E_i} = -E_i e^{-\beta E_i}\]

Possiamo quindi riscrivere la formula per l'energia

\[\langle E \rangle = \dfrac{\dsum_i \dfrac{\d }{\d \beta}-e^{-\beta E_i}}{\dsum_i e^{-\beta E_i}}= - \dfrac{\dfrac{\d }{\d \beta} \dsum_i e^{-\beta E_i}}{\dsum_i e^{-\beta E_i}} \]


Diamo ora un nome

\[Z = \dsum_i e^{-\beta E_i}\]

$Z$ si chiama funzione di partizione del sistema. Vedremo che ricompare in praticamente ogni formula in cui si ricavano quantità macroscopiche. Vediamo che quindi

\[\langle E \rangle = -\dfrac{\dfrac{\d Z}{\d \beta}}{Z} = -\dfrac{\d \ln Z}{\d \beta} \]




\paragraph{Esempi di cose belle che si ricavano in meccanica statistica}

In fondo la legge dei gas perfetti è ragionevole, che motivo c'è di dimostrarla? Non importa, io lo faccio comunque. Consideriamo un sistema di $N$ particelle uguali e indistinguibili tutte di massa $m$, puntiformi, che si muovono vincolate dentro un volume $V$. Troviamo la funzione di partizione del sistema e vediamo poi cosa riusciamo a tirarne fuori. Innanzitutto possiamo scrivere l'energia totale $E$ del sistema

\[
E = \dsum_{i=1}^N \dfrac{|\vec p_i|^2}{2m} 
\]

Possiamo quindi scrivere la funzione $Z$. A questo punto barerò un sacco perché ci sono troppi argomenti che non vi ho spiegato che servono per comprendere pienamente quello che sto per fare e non vale la pena impararli per le Olimpiadi. La Meccanica Statistica ha come base fondante la Meccanica Hamiltoniana, in modo da dare delle basi matematiche solide. Grazie a queste basi risulta evidente quali sono le variabili in gioco (per esempio perché si integra su $N\vec p d^N\vec x$ e non su altro) che sono tutte cose estremamente interessanti e utili, ma non per i problemi olimpici. Per ora fidatevi di quello che faccio, ci sono basi matematiche solide e non è fatto a caso, è solo spuegato un po' a caso perché non avete gli strumenti per capirlo.

\[
Z = \dfrac{1}{N!h^{3N}}\dint \exp[-\beta E]  \dd \Gamma = \dfrac{1}{N! h^{3N}}\dint \exp\left[ - \beta \dsum_{i=1}^N \dfrac{|\vec p_i|^2}{2m} \right] \ \dd^{N}\vec p \ \dd^{N}  \vec   x
\]

A questo punto è evidente per le proprietà dell'esponenziale che questo è un prodotto di integrali indipendenti e uguali. Per questo si scriverà quindi

\[
Z = \dfrac{Z_1^N}{N! h^{3N}}
\]

Dove $Z_1$

\begin{align*}
  Z_1 &= \dint_{\R^3} \dint_V \exp\left[ -\dfrac{\beta |\vec p|^2}{2m}\right] \dd\vec p \ \dd\vec x = V \dint_{\R^3} \exp\left[ -\dfrac{\beta |\vec p|^2}{2m}\right] \dd\vec p = \\
  &= V \dint_{\R^3}  \exp\left[ -\dfrac{\beta (p_x^2 + p_y^2 + p_z^2 )}{2m}\right]  \dd p_x \  \dd p_y \  \dd p_z  = \\
  &= V \left(\dfrac{2m}{\beta}\right)^\frac{3}{2} \dint_{\R^3} \exp\left[ - (x^2 + y^2 + z^2) \right]  \dd x \  \dd y \  \dd z \\
  &= V\left(\dfrac{2\pi m}{\beta} \right)^\frac{3}{2}
\end{align*}

Sono andato un po' veloce su questi conti perché tanto ho zingarato prima, quindi non valeva la pena fare le cose troppo per bene. In ogni caso in questo modo abbiamo un'espressione per $Z$. A questo punto possiamo finalmente calcolare l'energia interna del gas $U$

\begin{align*}
  U &= - \dfrac{\d \ln Z}{\d \beta } = - \dfrac{\d }{\d \beta} \ln \left( \dfrac{Z_1^N}{N! h^{3N}}\right) = -N \dfrac{\d \ln Z_1}{ \d \beta} = \\
  &= - N\dfrac{\d }{\d \beta} \left( \ln V - \dfrac{3}{2} \ln \dfrac{\beta}{2\pi m}\right) = \dfrac{3N}{2\beta} = \dfrac{3}{2}k_BT
\end{align*}

Beh, non male, abbiamo già ritrovato una cosa che avevamo dato come definizione tempo fa in Termodinamica. Si può fare di più: andiamo a ricavarci da $Z(V, T)$\footnote{Perché sono queste le variabili indipendenti? È un'altra domanda a cui non risponderemo qui, al secondo anno di Università avrete le risposte.} anche la pressione del gas $p$. Per farlo, dobbiamo essere un po' cauti, in quanto sappiamo che le variabili ``buone'' per $U$ sono $S$ e $V$. Una persona affrettata potrebbe dire "io so che $p = -\frac{\d U}{\d V}$. In questo caso U non dipende dal volume, quindi la pressione è zero.". Parlando in questo modo si commetterebbe un errore in quanto la nostra espressione per $U$ non è in termini delle sue variabili canoniche ma della temperatura, che non è né $S$ né $V$. Per fare questo ragionamento dovremmo prima trovare un'espressione di $S$, buttarla nell'espressione sopra e poi poter fare la derivata.
 
Agiamo in modo diverso. Ricordiamo che esiste anche un potenziale termodinamico che si chiama energia libera di Helmholtz, $F$, che è definita come

\[ F = U -TS\]

È possibile mostrare che in un certo senso questo potenziale è il più legato alla funzione di partizione $Z$, infatti si ha

\[ F = - k_BT \ln Z \]

La dimostrazione di questa formula non è complicatissima ma non la farò in questo momento. Per un approfondimento consultate \cite{delia_statistica} in bibliografia. Inoltre è utile notare che $F$ ha come variabili canoniche proprio $V, T$, esattamente come $Z$. Se ricordiamo che poi vale $p = -\frac{\d F}{\d V}$, allora si arriva subito a

\[ p = \dfrac{\d }{\d V} k_BT \ln Z = Nk_BT \dfrac{\d }{\d V} \ln Z_1 = \dfrac{Nk_BT}{V} \Rightarrow pV = Nk_BT \]

Come ci aspettavamo.\footnote{Perdonatemi tutti i passaggi dove ho barato clamorosamente. La teoria dietro la Meccanica Statistica è complessa e articolata. Questo voleva essere solo un assaggio.}
























\newpage
\subsection{Gas perfetti}\index{gas!perfetto}




\paragraph{Teoria cinetica}

In questo paragrafo cercheremo di dare una descrizione microscopica dei gas perfetti, per trovare dei risultati che ci saranno molto utili in seguito.

Consideriamo un gas composto da $N$ palline molto piccole, ognuna di massa $m$, non interagenti fra di loro, racchiuse in una scatola cubica di lato $L$.

Ogni volta che una pallina colpisce un lato della scatola, rimbalza elasticamente tornando indietro. Nell'urto, la sua quantità di moto cambia e quindi la scatola dovrà esercitare una forza sulle palline e viceversa.

Consideriamo la scatola cubica posizionata in un riferimento cartesiano con un vertice del cubo nel centro del riferimento e gli assi paralleli agli spigoli. Consideriamo la faccia del cubo a $x = 0$ costante. Quando una pallina urta contro la parete, la quantità di moto lungo $x$ passa da $-p_x$ a $p_x$, mentre le altre due componenti rimangono invariate.

La forza che deve esercitare la parete sulla pallina sarà quindi 

\[ F = 2\dfrac{p_x}{\Delta t}\]


Ma la pallina che urta la parete in un tempo $\Delta t$ non è una sola, il gas è composto da miliardi di molecole, di conseguenza la forza sarà

\[ F = \dfrac{2\bar np_x}{\Delta t}\]

Dove $n$ è il numero di molecole che urtano la parete in un tempo $\Delta t$. Ora è necessario dire quanto vale questo $\bar n$. 

$\bar n$ sarà $\bar n = \dfrac{1}{2}N\dfrac{v_x \Delta t}{L} $, ovvero vedo quanta strada fa una pallina, la divido per $L$ e so quante volte ha colpito la faccia giusta. Il fattore $1/2$ deriva dal fatto che la pallina colpisce una volta la faccia di sinistra e una volta la faccia di destra, per cui la distanza in realtà è $2L$.

Quindi

\[F = N\dfrac{mv_x^2}{L} \]

Noi siamo più interessati alla pressione più che alla forza, ed essendo $F = pA$, otteniamo

\[p = N \dfrac{mv_x^2}{V}\]

In questa stima, tuttavia, abbiamo assunto che tutte le palline avessero la stessa velocità, cosa che in generale non è assolutamente vero, di conseguenza a $v_x^2$ dobbiamo sostituire un valore medio.

\[p = N \dfrac{m\langle v_x^2 \rangle}{V} \]


Notare che il valore medio non è $\langle v_x \rangle^2$ bens\'i $\langle v_x^2 \rangle$, ovvero l'ordine logico delle cose da fare è prima fare il quadrato, poi la media, non prima la media e poi il quadrato. Se non siete convinti che venga una cosa diversa, vi consiglio di leggere il capitolo di statistica di questo volume, nella parte di matematica.

Ora è arrivato il momento di fare un po' di considerazioni fisiche su questo gas. La velocità delle particelle, come vedremo più tardi, è estremamente alta. Inoltre, abbiamo supposto il gas rarefatto, per cui la gravità conta poco. Di conseguenza, non esiste una direzione privilegiata e quindi avremo che le velocità lungo $x,y,z$ saranno distribuite nello stesso modo, ovvero se $P(v) \dd v$ è la distribuzione di velocità avremo

\[P_x(v_x) \dd v_x  = P_y(v_y) \dd v_y = P_z(v_z) \dd v_z\]

Di conseguenza, per come sono definite velocità medie e velocità quadratiche medie, avremo

\[\langle v_x^2 \rangle =  \langle v_y^2 \rangle  = \langle v_z^2 \rangle = \dfrac{1}{3}\langle v^2 \rangle \]

Dove $v^2 = v_x^2 + v_y^2 + v_z^2 $ è il modulo della velocità.


Di conseguenza, 

\begin{equation}
p = \dfrac{N}{3}\dfrac{m\langle v^2 \rangle}{V} = \dfrac{2}{3}\dfrac{\langle U\rangle}{V}
\label{gas perf0}
\end{equation}



Notare che questa equazione vale solo per gas monoatomici, in quanto abbiamo supposto che le varie molecole fossero palline. Se fossero stati corpi estesi più complicati, come per esempio una molecola di $O_2$ che ha una struttura come un manubrio, non avremmo potuto trattarla come una pallina.

Facciamo ancora delle considerazioni sulle velocità. Abbiamo già detto che non vi sono direzioni privilegiate e quindi le tre distribuzioni sono uguali. La cosa ancora più potente è che non solo le 3 direzioni sono equivalenti, ma sono pure indipendenti, in quanto una particella non ha motivo di avere correlazione fra le 3 velocità.

Di conseguenza, la probabilità di avere una certa velocità $\vec v = (v_x, v_y, v_z)$ sarà

\[P(v_x, v_y, v_z) \dd v_x \dd v_x \dd v_z = P(v_x) \dd v_x P(v_y) \dd v_y P(v_z) \dd v_z\]

Se poi ora tiriamo in ballo quello che abbiamo imparato nel capitolo di meccanica statistica, otteniamo addirittura la distribuzione di probabilità per le velocità.

\[ P(v_x) \dd v_x = Ae^{-\dfrac{mv_x^2}{2 k_BT}} \dd v_x\]


Dove $A$ è la costante di normalizzazione che fa in modo che $\dint P(v_x) \dd v_x = 1$ . Mettendo insieme il tutto, 

\[P(v_x, v_y, v_z) \dd v_x \dd v_x \dd v_z = A^3e^{-\dfrac{m(v_x^2+v_y^2+v_z^2)}{2k_BT}} \dd v_x \dd v_x \dd v_z \]

Ora, noi in realtà non siamo davvero interessati a conoscere la direzione della velocità, in quanto in generale sarà qualcosa di caotico. Siamo molto più interessati a vedere come è distribuito il modulo della velocità ovvero $v = \sqrt{v_x^2 +v_y^2+v_z^2}$. Per passare da un sistema di 3 coordinate $v_x, v_y, v_z$ ad uno più sensato, è conveniente metterci in coordinate sferiche. Per farlo, ovviamente dobbiamo tenere conto del determinante dello Jacobiano quando facciamo il cambio da $ \dd v_x \dd v_x \dd v_z $ a $ \dd v \dd \theta  \dd \phi$

\[P(v,\theta,\phi) = A^3e^{-\dfrac{mv^2}{2k_BT}}v^2\sin\theta  \dd v \dd \theta  \dd \phi \]

Visto che non siamo interessati alla dipendenza da $\theta, \phi$, possiamo integrare rispetto a entrambe e calcolare $A$, in modo da ottenere in tutta la sua magnificenza la distribuzione di velocità di Maxwell-Boltzmann

\index{distribuzione!di Maxwell-Boltzmann}
\begin{equation}
P(v) = 4\pi \left(\dfrac{m}{2\pi k_B T} \right)^{\frac{3}{2}}v^2 e^{-\frac{mv^2}{2k_BT}} \dd v 
\end{equation}

Il cui grafico è riportato per alcune temperature in figura \ref{max boltz}. Finalmente questa distribuzione ci permette di calcolare le medie delle velocità di cui avevamo bisogno.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/maxwellboltzmann.png}
\caption{Distribuzione di velocità di Maxwell-Boltzmann. Il grafico è per l'ossigeno alle temperature segnate in gradi centigradi}
\label{max boltz}
\end{figure}



\[\langle v^2 \rangle = \dint_0^{\infty}v^2P(v) \dd v =\dint_0^{\infty}  4\pi \left(\dfrac{m}{2\pi k_B T} \right)^{\frac{3}{2}}v^4 e^{-\frac{mv^2}{2k_BT}} \dd v\]

Per calcolare questo integrale cambiamo variabile in $t = \dfrac{mv^2}{2k_B T} \Rightarrow  \dd t = \dfrac{mv \dd v}{k_BT}$

\[\langle v^2 \rangle = 4\pi \left(\dfrac{m}{2\pi k_B T}\right)^{\frac{3}{2}} \dint_0^{\infty} \left(\dfrac{2k_BT}{m}\right)^{\frac{3}{2}}  t^{\frac{3}{2}}e^{-t} \dfrac{k_BT}{m} \dd t  = \dfrac{4}{\sqrt{\pi}} \dfrac{k_BT}{m} \Gamma\left(\dfrac{5}{2}\right) = \dfrac{k_BT}{m} \dfrac{4}{\sqrt{\pi}} \dfrac{3}{2}\dfrac{1}{2}\sqrt{\pi} = \dfrac{3k_BT}{m}\]

Dove $\Gamma(z) $ è la funzione gamma di Eulero, definita in appendice. Abbiamo sfruttato ripetutamente il fatto che $\Gamma(z+1) = z\Gamma(z)$ e abbiamo ricordato che $\Gamma\left(\dfrac{1}{2}\right) = \sqrt{\pi}$

Riprendendo quindi l'equazione \ref{gas perf0}

\[ p = \dfrac{1}{3}\dfrac{m\langle v^2\rangle}{V} \Rightarrow pV = N k_BT \Rightarrow pV = \dfrac{N}{N_A} N_A k_BT \] 


\begin{equation}
pV = nRT
\label{gas perf}
\end{equation}

Ce n'è voluta di fatica per ricavare un'equazione cos\'i banale, eh?

Infine, scriviamo l'energia interna per un gas \textbf{monoatomico}

\[ U = \dfrac{N}{2} m\langle v^2\rangle = \dfrac{3}{2}Nk_BT  = \dfrac{3}{2}nRT\]



\paragraph{Libero cammino medio}\index{libero cammino medio}

Consideriamo il gas come un'insieme di palline che vanno in giro per il recipiente a grande velocità.  Siamo interessati a cercare di capire quanta strada fa una pallina mediamente prima di scontrarsi con un'altra.

Supponiamo che la pallina percorra una distanza rettilinea $L$. La pallina può incontrarne altre durante il suo percorso e quindi cambiare direzione. La pallina ne incontrerà un'altra se questa si trova in un certo \textit{volume efficace spazzato}, ovvero se trova una pallina dentro un certo volume $\sigma L$, dove $\sigma$ ha le dimensioni di un'area.

Il valore di $\sigma$ è $4\pi r^2$ se consideriamo il gas omogeneo. Il motivo di tutto questo è che entrambe le palline di raggio $r$ hanno dimensioni e quindi l'area in cui può trovare un'altra pallina non è $\pi r^2$ ma $\pi (2r)^2$.

Calcoliamo ora la probabilità che la pallina abbia percorso esattamente una distanza $L$ prima di trovarne un'altra. Detta $n$ la densità numerica di palline, ovvero $n=N/V$, se il gas è abbastanza rarefatto la probabilità di incontrare una pallina in un certo volume piccolo sarà

\[P = nV \]

Dividiamo il percorso della pallina in tanti tratti lunghi $L/N$, dove $N$ è solo un numero, non ha niente a che fare con il numero totale di molecole.

La probabilità che la pallina arrivi esattamente a distanza $L$ è quindi la probabilità che in ogni piccolo tratto la pallina non incontri nessuno, tranne nell'ultimo, in cui incontra la pallina.

\[ P(L)_N = P(no)^{N-1}\cdot P(si) = \left(1-\dfrac{n\sigma L}{N}\right)^{N-1}\dfrac{n\sigma L}{N}\]

Quindi

\[P(L)  \dd L= \lim_{N \to \infty} P(L)_N = e^{-n\sigma L}n\sigma  \dd L\]

Dove $ \dd L = \dfrac{L}{N}$ e abbiamo usato il limite notevole $\lim_{n \to \infty} \left(1+\dfrac{1}{n}\right)^n = e$

Di conseguenza, il libero cammino medio sarà il valore

\[ \lambda = E[L] = \dint_0^{\infty}P(L)L \dd L = \dint_0^{\infty}e^{-n\sigma L}n\sigma L  \dd L = \dfrac{1}{n\sigma}\]


È interessante notare alcune cose riguardo questo risultato. Il primo è che è indipendente dalla temperatura, in quanto $\sigma$ è una caratteristica geometrica della molecola e quindi non varia, mentre $n = \dfrac{N}{V}$ ovviamente non può variare se vario solo la temperatura. 

Questo può essere interpretato nel seguente modo: se aumento la temperatura, effettivamente il numero di urti per unità di tempo aumenta, ma la distanza percorsa dalle molecole non cambia, in quanto quando io aumento la temperatura, aumento a tutte le particelle la velocità e quindi è come se io \textit{facessi andare più velocemente la registrazione di un filmato}.

La seconda cosa interessante è che una distribuzione esponenziale è \textit{memoryless}, ovvero una volta che io ho percorso un metro, la probabilità che ho adesso, dopo averlo superato, di farne un altro è la stessa che avevo all'inizio. Questa cosa, se ci pensate un attimo è molto sensata e ci rassicura sulla validità del nostro risultato.



\paragraph{Trasformazioni termodinamiche notevoli}

Consideriamo nel piano $p-V$ un'isocora. Questa è rappresentata da un segmento verticale. Varrà il primo principio della termodinamica

\[  \dd U = \dbar Q - \dbar L\]

Essendo $ \dd V = 0$, $\dbar L = 0$. Di conseguenza, in un'isocora

\[ \dd U = \dbar Q \Rightarrow \Delta U = Q\]

Essendo $U = nc_v T$, in un'adiabatica $Q = nc_V\Delta T$. Questo giustifica il nome di $c_V$ calore specifico a volume costante.

Consideriamo ora nel piano $p-V$ un'isobara. Questa è rappresentata da un segmento orizzontale. Essendo la pressione costante, $L = p\Delta V$

\[ \dd U = \dbar Q - \dbar L \Rightarrow Q = \Delta U + p\Delta V = nc_V\Delta T + nR\Delta T = n(c_V + R)\Delta T \]

Se chiamiamo $c_p = c_V + R$ otteniamo un'espressione per il calore specifico a volume costante. Questa equazione si chiama relazione di Mayer e vale \textbf{solo per i gas perfetti}.

Consideriamo ora un'isoterma. Essendo $U = nc_VT$, si avrà $\Delta U = 0$

\[Q = L\]

A questo punto possiamo calcolare il lavoro facendo un integrale.

\[ \dd L = p \dd V = \dfrac{nRT}{V}  \dd V \Rightarrow L = nRT\dint_a^b \dfrac{ \dd V}{V} = nRT \ln \dfrac{V_b}{V_a} = Q\]

Infine, consideriamo una trasformazione adiabatica.

\[ \dd U = - \dbar L \Rightarrow nc_V \dd T = - p \dd V \]

Differenziamo a sinistra e a destra l'equazione di stato dei gas per far sparire il differenziale della temperatura.

\[pV = nRT \Rightarrow p \dd V + V  \dd p = nR \dd T\]

\[\dfrac{c_V}{R}(p \dd V + V \dd p) = - p \dd V \Rightarrow \dfrac{c_V + R}{R}p \dd V + \dfrac{c_V}{R}V \dd p = 0  \]

Notiamo che $c_V + R = c_p$. Se chiamiamo $\gamma = \frac{c_p}{c_v}$, scopriamo che questo rapporto per un gas perfetto è costante e $\gamma > 1$. Riscriviamo l'equazione

\[\gamma p \dd V + V \dd p = 0 \Rightarrow \gamma \dfrac{ \dd V}{V} = - \dfrac{ \dd p}{p} \Rightarrow \gamma \dint_a^b\dfrac{ \dd V}{V} = - \dint_a^b\dfrac{ \dd p}{p} \Rightarrow \ln\left( \dfrac{V_b}{V_a}\right)^{\gamma} = -\ln \dfrac{p_b}{p_a}\]

\[\ln \dfrac{p_bV_b^{\gamma}}{p_aV_a^{\gamma}} = 0 \Rightarrow p_bV_b^{\gamma} = p_aV_a^{\gamma}\]


\paragraph{Le varie funzioni di stato per un gas perfetto}
Abbiamo dato la formula per l'energia interna di un gas perfetto monoatomico

\[ U = \dfrac{3}{2}nRT\]

In generale, abbiamo mostrato nel capitolo sul secondo principio della termodinamica che per un gas perfetto

\[\dfrac{\d U}{\d V} = 0 \]

Perciò per qualsiasi gas perfetto

\[ U= U(T) \]

Se ripetiamo il ragionamento che abbiamo fatto nel caso di gas monoatomico per un gas qualsiasi, otteniamo un risultato molto simile, ovvero otteniamo che

\[U = nc_V T\]

Dove $c_V$ è una costante che dipende dal gas. In particolare, vale $\frac{3}{2}R$ per un gas monoatomico, $\frac{5}{2}R$ per uno biatomico e $\frac{6}{2}R = 3R$
 per un gas poliatomico. Vedrete ad un corso di meccanica statistica che il teorema di equipartizione dell'energia giustifica questi numeri, apparentemente a caso.

Abbiamo ricavato nel capitolo sull'entropia la formula esplicita per la variazione di entropia in un gas perfetto

\[\Delta S = nc_v \ln \dfrac{p_2V_2^{\gamma}}{p_1V_1^{\gamma}} \]

Ovviamente, essendo definita a meno di una costante additiva, non avrebbe senso parlare di $S$, ma solo di $\Delta S$. Tuttavia, spesso per fare i conti è pratico fare delle cose poco lecite. Vediamo cosa intendo

\[  \dd S = nc_V\frac{ \dd T}{T} + \dfrac{nRT}{TV} \dd V \Rightarrow S = nc_V \ln T + nR \ln V\]

In questa formula ci sono parecchie cose che mi fanno ribrezzo. La prima è sicuramente che si sta facendo il logartimo di un qualcosa che ha unità di misura e il logaritmo è definito da $\R$ a $\R$, fare cose come \textit{il logaritmo di moli su litro} non ha senso.

Tuttavia, essendo definita l'entropia a meno di una costante additiva, quella costante potrebbe essere inglobata dentro il logartimo, sfruttando le sue proprietà, per dare un denominatore adeguato e quindi non fare cose prive di senso.

Quello che sto cercando di trasmettervi è che questa formula è oggettivamente brutta e ha delle cose poco lecite al suo interno, ma visto che appesantirei di molto la notazione se dovessi ragionare sempre su variazioni di quantità e non sul loro valore, vale la pena di scrivere qualcosa di brutto per evitare formule mostruose. Succederà una cosa analoga per tutte le altre quantità termodinamiche che abbiamo definito.

L'entalpia di un gas perfetto è $H = U + pV = nc_VT + nRT = n(c_V + R)T = nc_pT$, dove $c_p$ è il calore specifico a pressione costante.

L'energia libera di Helmholtz $F$ è 

\[ F = U-TS = nc_VT - T \left( nc_V \ln T + nR \ln V\right)\]

Dove vale lo stesso discorso fatto per l'entropia sulla bruttezza di questa formula.

L'energia libera di Gibbs sarà

\[G = U -TS + pV = nc_VT - T \left( nc_V \ln T + nR \ln V\right) + pV = nc_pT - T \left( nc_V \ln T + nR \ln V\right)\]


\paragraph{Il ciclo di Carnot per un gas perfetto}
Consideriamo un ciclo di Carnot per un gas perfetto che si svolge fra le temperature $T_f, T_c$. Indicherò con $A,B,C,D$ i 4 punti che determinano il ciclo. 

Le trasfomazioni $A \rightarrow B$ e $C\rightarrow D$ sono adiabatiche. Le trasformazioni $B\rightarrow C$ e $D \rightarrow A$ sono isoterme.

Siamo interessati a calcolare il rendimento di questo ciclo termodinamico. Dobbiamo quindi calcolare il lavoro compiuto nel ciclo e il calore assorbito. L'unica delle 4 trasformazioni in cui viene assorbito calore è $B\rightarrow C$, in quanto nelle due isoterme non c'è scambio di calore e nell'altra isoterma viene ceduto. Il calore sarà

\[Q\ped{ass} = L_{BC} = nRT_c \ln \dfrac{V_C}{V_B}\]

Calcoliamo ora il lavoro compiuto in tutto il ciclo.

\[L_{DA} = nRT_f \ln \dfrac{V_A}{V_D}\]

\[L_{AB} = - \Delta U_{AB} = - nc_V (T_b  - T_a) = - nc_V (T_c - T_f) \]

\[L_{CD} = - \Delta U_{CD} = - nc_V (T_d - T_c) = - nc_V (T_f - T_c) = -L_{AB}\]

\[ L\ped{tot} = L_{AB} + L_{BC} + L_{CD} + L_{DA} = L_{BC} + L_{DA} = nR\left(T_c \ln \dfrac{V_C}{V_B} + T_f \ln\dfrac{V_A}{V_D}\right)\]

Calcoliamo quindi $\eta$

\[\eta = \dfrac{L\ped{tot}}{Q\ped{ass}} = \dfrac{nR\left(T_c \ln \dfrac{V_C}{V_B} + T_f \ln\dfrac{V_A}{V_D}\right)}{nRT_c \ln \dfrac{V_C}{V_B}} = 1 + \dfrac{T_f\ln\dfrac{V_A}{V_D}}{T_c\ln \dfrac{V_C}{V_B}}\]

Ora andiamo a calcolare in che relazione stanno i 4 volumi. Scriviamo in forma alternativa l'equazione che descrive un'adiabatica.

\[ pV^{\gamma} = cost \Rightarrow \dfrac{nRT}{V} V^{\gamma} = cost \Rightarrow T V^{\gamma - 1} = cost\]

Essendo $T_C = T_B = T_c$ e $T_A = T_D = T_f$, otteniamo

\[\begin{cases}
T_C V_C^{\gamma - 1} = T_D V_D^{\gamma - 1} \\
T_A V_A^{\gamma - 1} = T_B V_B^{\gamma - 1} \\
\end{cases}\Rightarrow \dfrac{V_C}{V_D} = \left( \dfrac{T_f}{T_c}\right)^{\frac{1}{\gamma-1}} = \dfrac{V_B}{V_A} \Rightarrow \dfrac{V_A}{V_D} = \left(\dfrac{V_C}{V_D} \right)^{-1}\]

Per cui finalmente concludiamo il conto del rendimento

\[\eta = 1 - \dfrac{T_f}{T_c} \]

In quanto i logaritmi si sono semplificati portando un meno nella formula. Finalmente abbiamo messo un punto a questo argomento lasciato in sospeso.


\paragraph{La velocità del suono in aria}\index{velocità!del suono}
Siamo interessati a calcolare la velocità di propagazione di un'onda di pressione in aria. Ovviamente approssimeremo in modo che l'onda provochi un piccolo spostamento d'aria, come fa il suono. Di conseguenza questo modello non sarà valido per un'esplosione.

Consideriamo un'onda piana, ovvero un'onda che si propaga solo lungo una direzione, che ovviamente sarà il nostro asse $x$. Una particella che a riposo aveva una posizione $x$ finirà in $\psi(x,t)$. 

Consideriamo un volumetto $ \dd V = A  \dd x$. Il volumetto viene deformato dall'onda e diventa quindi 
\[ \dd V' = A \dd x + A(\psi(x+ \dd x,t) - \psi(x,t)) = A \dd x\left(1+\dfrac{\d \psi(x)}{\d x}\right)\]

Conservandosi la massa, la densità passerà da $\rho_0$ a $\rho_1$

\[\rho_1 = \dfrac{\dd m}{ \dd V'} = \dfrac{ \dd m}{ \dd V}\dfrac{ \dd V}{\dd V'} = \dfrac{\rho_0}{1+\dfrac{\d \psi}{\d x}}\approx \rho_0\left(1-\dfrac{\d \psi}{\d x} \right) \]

Ora, noi non siamo interessati molto a quello che succede a $p$ e $\rho$ in assoluto, ma ci interessa più che altro descrivere la loro piccola variazione rispetto all'equilibrio. Ci interesserà quindi trovare qualcosa in funzione di 

\[\rho ' = \rho_1 - \rho_0 \]
\[p' = p_1-p_0 \]

Consideriamo il volumetto deformato di prima e scriviamo la seconda legge della dinamica.

\[F = ma \Rightarrow -\left(p_1(x+ \dd x) - p_1(x)\right)A = \rho_0 A  \dd x \dfrac{\d^2 \psi}{\d t^2}\]

\[ -\dfrac{p_1(x+ \dd x) - p_0(x+ \dd x) - (p_1(x)-p_0(x))}{ \dd x} = \rho_0\dfrac{\d^2 \psi}{\d t^2}\]

\[ -\dfrac{\d p'}{\d x} = \rho_0 \dfrac{\d^2 \psi}{\d t^2}\Rightarrow -\dfrac{\d p'}{\d \rho'} \dfrac{\d \rho'}{\d x} = \rho_0 \dfrac{\d^2 \psi}{\d t^2}\]

Ma noi sappiamo che 
\[ \rho' = \rho_1-\rho_0 = -\rho_0 \dfrac{\d \psi}{\d x} \Rightarrow \dfrac{\d \rho'}{\d x} = - \rho_0 \dfrac{\d^2\psi}{\d x^2}\]

Quindi

\[ \dfrac{\d p '}{\d \rho '} \dfrac{\d^2 \psi}{\d x^2} = \dfrac{\d ^2 \psi}{ \d t^2}\]

Ora bisogna dire qualcosa di termodinamico riguardo il processo. Un'onda di pressione di solito viaggia molto velocemente e quando ci sono processi che avvengono a grande velocità è difficile che avvenga uno scambio di calore considerevole, quindi potremo trattare il processo come adiabatico.

\[pV^{\gamma} = cost \Rightarrow p \rho^{-\gamma} = cost \Rightarrow  \dd p \rho^{-\gamma} - \gamma p\rho^{-\gamma-1} \dd \rho = 0\]

\[\dfrac{\dd p}{\dd \rho} = \gamma\dfrac{p}{\rho} \]

Infine otteniamo quindi

\[\dfrac{\d^2 \psi }{\d t^2} = \gamma\dfrac{p}{\rho}\dfrac{\d^2 \psi}{\d x^2}\]


Che se confrontata con la \ref{eq onda} ci dice che l'impulso si propaga con una velocità

\[ v = \sqrt{\dfrac{\gamma p}{\rho}}\]

Per concludere, è utile ricordare che abbiamo a che fare con un gas perfetto e sostituire con l'espressione in termini di $p$ e $\rho$ con qualcosa in termini di $T$.

\[ pV = nRT \Rightarrow p = \frac{n \mu}{V} \frac{RT}{\mu} \Rightarrow p = \rho \dfrac{RT}{\mu}\]

Per cui, 

\[ v = \sqrt{\dfrac{\gamma RT}{\mu}} = \sqrt{\dfrac{\gamma k_BT}{m}}\]



























\newpage
\subsection{Gas reali}\index{gas!reali}


\epigraph{Perchè studi i gas reali? Non possono capitare in una gara!}{Tutti prima di Astana 2014}
	




\paragraph{L'equazione di stato di Van der Waals}\index{equazione!di Van der Waals}
Le approssimazioni che si fanno per descrivere i gas perfetti sono davvero brutali e di conseguenza funzionano bene solo per temperature alte, ovvero dell'ordine dei $300K$. Se si vogliono approssimazioni migliori, bisogna tener conto di due cose: la dimensione non nulla delle molecole e la mutua interazione fra le particelle. Una buona equazione che descriva questo modello è l'equazione di Van der Waals che descrive i cosiddetti gas reali.

L'equazione è questa

\[\left(p+\dfrac{an^2}{V^2}\right)(V-nb) = nRT\]

Dove $a$ e $b$ sono opportune costanti che tengono conto dei due fattori. È importante notare e ricordare nei problemi che quando $a,b\to 0$ l'equazione si riconduce all'equazione di stato dei gas perfetti. Ricordatevene perché vi servirà nei problemi.

Spesso questa equazione viene scritta in termini del \textit{volume molare} $V_m = \dfrac{V}{n}$. Dividendo membro a membro entrambe i lati dell'equazione si ottiene quindi

\[ \left(p+\dfrac{a}{V_m^2}\right)(V_m - b) = RT\]

Spesso quelli che usano questa forma dell'equazione dimenticano\footnote{Non hanno voglia di scrivere} la $m$ di molare. Se non c'è, probabilmente dovrebbe esserci. Mettetecela.


\paragraph{L'isoterma di Van der Waals}\index{trasformazione!isoterma}
La prima cosa che si nota quando si disegna un'isoterma di Van del Waals è che la sua forma dipende strettamente dalla temperatura. Per temperature alte, è una curva che assomiglia molto ad un'iperbole, come per i gas perfetti, mentre per temperature basse la curva fa una sorta di ansa ripiegandosi su se stessa

\[ p = \dfrac{RT}{V_m - b} - \dfrac{a}{V_m^2}\]

In particolare, sotto una certa temperatura che viene chiamata $T_c$, la pressione presenta due punti stazionari, mentre sopra quella temperatura non ne ha. Per trovare questa temperatura, consideriamo i due punti stazionari. Questi due sono le soluzioni dell'equazione $\dfrac{\d p}{\d V_m} = 0$. Man mano che si avvicinano, la curva fra di loro si appiattisce sempre di più, finchè nel punto critico non diventa un punto di \textit{flesso}. In particolare, nel momento in cui i punti diventano lo stesso punto, si annulla la derivata seconda.

Per ottenere quindi le coordinate termodinamiche di questo punto, bisogna quindi mettere a sistema

\[
\begin{cases}
 \left(p+\frac{a}{V_m^2}\right)(V_m - b) = RT \\
\frac{\d p}{\d V_m} = 0 \\
\frac{\d ^2 p}{\d V_m^2} = 0 \\
\end{cases}
\]


\[
\begin{cases}
 \left(p_c+\frac{a}{V_{mc}^2}\right)(V_{mc} - b) = RT_c \\
-\dfrac{RT_c}{(V_{mc}-b)^2} + \dfrac{2a}{V_{mc}^3} = 0 \\
\dfrac{2RT_c}{(V_{mc}-b)^3} - \dfrac{6a}{V_{mc}^4} = 0 \\
\end{cases}
\]

Dividiamo la seconda equazione per la terza ottenendo

\[\dfrac{V_{mc}-b}{2} = \dfrac{V_{mc}}{3} \Rightarrow V_{mc} = 3b\]

Ributtiamo ciò che abbiamo trovato nella prima equazione.

\[ \dfrac{RT_c}{4b^2} = \dfrac{2a}{27b^3} \Rightarrow T_c = \dfrac{8a}{27Rb}\]

Sostituiamo infine nella prima per trovare la pressione.

\[\left(p_c + \dfrac{a}{9b^2} \right)2b = R \dfrac{8a}{27Rb} \Rightarrow p_c = \dfrac{a}{27b^2}\]


Per dei gas solitamente è facile misurare sperimentalmente questi parametri critici e di conseguenza è utile invertire queste relazioni per ottenere i parametri $a,b$ in funzione delle coordinate termodinamiche critiche.

\[\begin{cases}
a = \dfrac{27(RT_c)^3}{64P_c} \\
b = \dfrac{RT_c}{8P_c}
\end{cases}\]


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/isotermvander.png}
\caption{Varie isoterme di Van der Waals}
\label{iso van der waals}
\end{figure}

Una parte molto interessante dell'equazione di Van der Waals è che descrive in modo accettabile anche i liquidi. In particolare, la fase liquida viene descritta bene dalla zona del grafico evidenziata in figura \ref{iso van der waals}, quella indicata dalla lettera L. È evidente che però vi è un problema quando un liquido viene descritto da questa equazione, in quanto c'è una zona del grafico in cui ad una diminuzione di volume corrisponde una diminuzione di pressione, cosa insensata. Per dare una soluzione a questo problema, il grafico viene rettificato in modo orizzonale, in modo da togliere questo problema. L'altezza giusta a cui tagliare è quella che lascia sopra e sotto il grafico la stessa area. In figura \ref{regola maxwell} viene chiarificato il tutto.


Dato che la zona rettificata esiste solo per $T<T_c$, si avrà che non c'è liquefazione del gas sopra la temperatura critica. 

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/regolamaxwell.png}
\caption{Taglio corretto del grafico}
\label{regola maxwell}
\end{figure}


Facendo delle piccole approssimazioni è possibile esprimere la pressione $p_{LG}$ a cui si taglia il grafico, ovvero la pressione a cui sono in equilibrio liquido e gas in termini dei coefficienti $a,b$ e della temperatura.

\[ \dint_{V_l}^{V_g}(p-p_{LG}) \dd V = 0 \]

\[ \dint_{V_l}^{V_g} \left( \dfrac{nRT}{V-nb} - \dfrac{an^2}{V^2}\right) \dd V = p_{LG} (V_g-V_l)\]

\[ nRT \ln \dfrac{V_g-nb}{V_l-nb} +an^2\left( \dfrac{1}{V_g} - \dfrac{1}{V_l}\right) = p_{LG} (V_g-V_l)\]

Se usiamo il fatto che $V_g \gg V_l$ si ottiene una semplificazione

\[ nRT \ln\dfrac{V_g-nb}{V_l-nb} + \dfrac{an^2}{V_l} = p_{LG}V_g \]

Ora dobbiamo fare delle altre approssimazioni per far uscire i parametri che ci servono. Intanto possiamo trattare inizialmente il gas come perfetto

\begin{equation} nRT \ln\dfrac{V_g-nb}{V_l-nb} - \dfrac{an^2}{V_l} = nRT
\label{schifo der waals}
\end{equation}

Per stimare il volume del liquido, possiamo notare che $p_l \ll \frac{an^2}{V}$, per cui

\[\dfrac{an^2}{V^2}(V-nb) = nRT \Rightarrow V^2 - \dfrac{an}{RT}V + \dfrac{abn^2}{RT} = 0\]

\[ V_{1,2} = \dfrac{an}{2RT} \pm \sqrt{\dfrac{a^2n^2}{4R^2T^2} - \dfrac{abn^2}{RT}} = \dfrac{an}{2RT}\left(1\pm \sqrt{1-\dfrac{4bRT}{a}}\right) \]
 
Espandiamo in serie la radice

\[\sqrt{1-\dfrac{4bRT}{a}} \approx 1 - \dfrac{1}{2}\dfrac{4bRT}{a} - \dfrac{1}{4}\dfrac{16b^2R^2T^2}{a^2}\]

È chiaro che delle due radici trovate sopra dovremo prendere la più piccola, in quanto quando $T \to 0$, avremo $V \to nb$

\[V_l =  \dfrac{an}{2RT} \left( 1 - 1 + \dfrac{1}{2}\dfrac{4bRT}{a} + \dfrac{1}{4}\dfrac{16b^2R^2T^2}{a^2}\right) = nb\left(1 + \dfrac{2bRT}{a} \right)\]

Riprendiamo l'equazione \ref{schifo der waals} approssimando all'ordine opportuno

\[nRT \ln\dfrac{V_g-nb}{\dfrac{2nb^2RT}{a}} - \dfrac{an^2}{nb} = nRT \] 

Se poi infine $V_g \gg nb$

\[ nRT \ln \dfrac{\dfrac{nRT}{p_{LG}}}{\dfrac{2nb^2RT}{a}} - \dfrac{an^2}{nb} = nRT \]

\[ \ln \dfrac{a}{2b^2p_{LG}} - \dfrac{a}{bRT} = 1\]

\[-\dfrac{a}{bRT} - 1 = \ln \dfrac{2b^2p_{LG}}{a} \]

\[ p_{LG} = -\dfrac{a}{2b^2} e^{\frac{a}{bRT} - 1}\]

Che confrontata con l'equazione \ref{tensione di vapore}, con un rapido confronto ci fa trovare la relazione

\[ \dfrac{a}{bRT} = \dfrac{\lambda}{RT} \Rightarrow \lambda = \dfrac{a}{b}\]

Abbiamo quindi ottenuto il calore latente molare a partire semplicemente dall'equazione di van der Waals.








\paragraph{Trasformazioni notevoli}
Per studiare le varie trasformazioni termodinamiche per un gas di Van der Waals è prima opportuno ricavare alcune funzioni di stato utili. Cerchiamo quindi di trovare un'espressione per l'energia interna del gas in termini di volume e temperatura, ovvero trovare $U(T,V)$.

Scriviamo il differenziale dell'entropia usando il primo principio della termodinamica.

\[ \dd U = T \dd S - p \dd V \Rightarrow  \dd S = \dfrac{1}{T} \dd U + \dfrac{p}{T} \dd V = \dfrac{1}{T}\dfrac{\d U}{\d T} \dd T + \left(\dfrac{1}{T}\dfrac{\d U}{\d V} + \dfrac{p}{T}\right) \dd V\]

Sfruttiamo il fatto che $ \dd S$ è un differenziale esatto. 

\[\dfrac{\d }{\d V}\left( \dfrac{1}{T}\dfrac{\d U}{\d T} \right)= \dfrac{\d }{\d T} \left(\dfrac{1}{T}\dfrac{\d U}{\d V} + \dfrac{p}{T}\right)\]

\[\dfrac{1}{T} \dfrac{\d ^2U}{\d T\d V} = -\dfrac{1}{T^2}\dfrac{\d U}{\d V} + \dfrac{1}{T} \dfrac{\d ^2U}{\d T\d V} + \dfrac{1}{T}\dfrac{\d p}{\d T} - \dfrac{p}{T^2}\]

\[\dfrac{\d U}{\d V} = T\dfrac{\d p}{\d T} - p\]

Sfruttiamo l'equazione di Van der Waals per ricavare la pressione

\[p = \dfrac{nRT}{V-nb} - \dfrac{an^2}{V^2}\]

\[\dfrac{\d U}{\d V } = \dfrac{an^2}{V^2} \Rightarrow U(T,V) = -\dfrac{an^2}{V} + f(T)\]



Ora dovremmo ricordare che quando $a,b = 0$ un gas reale si riconduce ad un gas perfetto. Di conseguenza,

\[U(T,V) = -\dfrac{an^2}{V} + nc_V(T,a,b)T \]

Purtroppo per via puramente termodinamica non si può dire molto altro. Dobbiamo assumere che il calore specifico a volume costante sia indipendente dagli altri parametri. Di conseguenza

\[ U(T,V) = -\dfrac{an^2}{V} + nc_VT\]

Una volta trovata questa espressione, possiamo finalmente ricavare l'equazione di un'adiabatica per un gas reale.

\[\dbar Q = 0 \Rightarrow  \dd U = - p \dd V \Rightarrow nc_V \dd T + \dfrac{an^2}{V^2} \dd V =  -p \dd V\]

\[nc_V \dd T = \left(-\dfrac{an^2}{V^2} - \dfrac{nRT}{V-nb} + \dfrac{an^2}{V^2} \right) \dd V \]

\[ c_V\dfrac{ \dd T}{T} = - \dfrac{R}{V-nb} \dd V\]


Fate \textbf{molta attenzione} a non fare cose tipo scrivere $c_p = c_V + R$ o cose a caso simili che avete acquisito come automatismi per i gas perfetti in quanto non sono vere per i gas reali.

Ora possiamo tranquillamente integrare questa relazione ottenendo

\[ \ln \dfrac{T_1}{T_0}^{\frac{c_V}{R}} = -\ln \dfrac{V_1-nb}{V_2-nb}\]

\begin{equation}
T^{\frac{c_V}{R}} (V-nb) = cost
\label{adiab van der waals}
\end{equation}

\paragraph{Il ciclo di Carnot per un gas reale}

Ora calcoleremo il rendimento di un ciclo di Carnot per un gas reale. Tutto questo è puro masochismo in quanto sappiamo già che cosa deve venire, ma lo farò perché so che siete scettici e ancora non credete al fatto che il rendimento possa essere quello.

Consideriamo quindi due adiabatiche e due isoterme.

\begin{enumerate}
\item $A\to B$ espansione isoterma, $T_c$.
\item $B \to C$ espansione adiabatica.
\item $C \to D$ compressione isoterma $T_f$.
\item $D \to A$ compressione adiabatica.
\end{enumerate}


Calcoliamo il lavoro totale del ciclo.

\[ L_{AB} = \dint_A^B p \dd V = \dint_A^B \left( \dfrac{nRT_c}{V-nb} - \dfrac{an^2}{V^2}\right)  \dd V = nRT_c \ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb} + an^2 \left( \dfrac{1}{V_B} - \dfrac{1}{V_A}\right)\]

\[ L_{BC} = - \Delta U_{BC} = -(U_B - U_A) = - \left(nc_V (T_f - T_c) - an^2\left(\dfrac{1}{V_C} - \dfrac{1}{V_B}\right)\right)\]

Non dimenticatevi che $U \neq nc_VT$, stolti!

\[ L_{CD} = nRT_f \ln \dfrac{V_D - nb }{V_C - nb} + an^2 \left( \dfrac{1}{V_D} - \dfrac{1}{V_C}\right)\]

\[ L_{DA} = - \left(nc_V (T_c - T_f) - an^2\left(\dfrac{1}{V_A} - \dfrac{1}{V_D}\right)\right)\]

\[ L\ped{ciclo} = \dsum L = nRT_f \ln \dfrac{V_D - nb }{V_C - nb} +  nRT_c \ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb}\]

Dove magicamente tutti i termini si sono semplificati tranne questi due.

Calcoliamo ora il calore assorbito, che viene scambiato tutto durante $A\to B$.

\[ Q\ped{ass} = Q_{AB} = \Delta U_{AB} + L_{AB} = -an^2\left( \dfrac{1}{V_B} - \dfrac{1}{V_A}\right) + nRT_c \ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb} +  an^2 \left( \dfrac{1}{V_B} - \dfrac{1}{V_A}\right)\]

\[ Q\ped{ass} = nRT_c \ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb}\]

Calcoliamo quindi $\eta$.

\[\eta = \dfrac{L\ped{ciclo}}{Q\ped{ass}} = \dfrac{T_f \ln \dfrac{V_D - nb }{V_C - nb} + nRT_c \ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb}}{nRT_c \ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb}} = 1 + \dfrac{T_f}{T_c}\dfrac{\ln \dfrac{V_D - nb }{V_C - nb}}{\ln \dfrac{V_B - nb }{V_A - nb}} \]


Ora possiamo utilizzare l'equazione \ref{adiab van der waals} ricavata prima per un'adiabatica di Van der Waals per usare lo stesso trucco che abbiamo usato per i gas perfetti e ottenere che la frazione con i logaritmi fa $-1$.

Di conseguenza, otteniamo finalmente

\[ \eta = 1 - \dfrac{T_f}{T_c}\]

Ora cominciate ad avere più fiducia sulla validità di questa formula?






\paragraph{Capacità termiche notevoli}
Come vi avevo anticipato, per i gas reali \textbf{non} vale la relazione di Mayer $c_p = c_V + R$.

Calcoliamoci quindi quanto vale davvero $c_p$

\[ c_p = \dfrac{1}{n}\left(\dfrac{\dbar Q}{ \dd T}\right)_p = \dfrac{ \dd U + p \dd V}{n \dd T} = \dfrac{nc_V \dd T + \dfrac{an^2}{V^2} \dd V + p  \dd V}{n \dd T} = c_V + \left(p + \dfrac{an^2}{V^2} \right)\dfrac{ \dd V}{n \dd T}\]

Differenziamo l'equazione di stato per ottenere il $ \dd V/ \dd T$.

\[ \left( p + \dfrac{an^2}{V^2} \right)(V-nb) = nRT \Rightarrow  \left( p + \dfrac{an^2}{V^2}\right) \dd V - (V-nb)\dfrac{2an^2}{V^3} \dd V = nR \dd T\]

Dove ovviamente non compare $ \dd p$ perché siamo a pressione costante.

\[ \dfrac{\dd V}{\dd T} = \dfrac{nR}{\left( p + \dfrac{an^2}{V^2}\right) - (V-nb)\dfrac{2an^2}{V^3}} \]

Quindi

\[ c_p - c_V = \dfrac{R \left(p + \dfrac{an^2}{V^2} \right)}{\left( p + \dfrac{an^2}{V^2}\right) - (V-nb)\dfrac{2an^2}{V^3}} = \dfrac{R}{ 1 - \dfrac{V-nb}{\left( p + \dfrac{an^2}{V^2}\right)} \dfrac{2a^2n^2}{V^3}} = \dfrac{R}{1-\dfrac{2an}{RTV^3}(V-nb)^2}\]

Che come potete ben vedere è ben lungi dall'essere una costante. Quindi attenti a non usare a sproposito le cose imparate per i gas perfetti.







\newpage
\subsection{Tensione superficiale}\index{tensione!superficiale}
PRENDERLA DALLE DISPENSE DI CORNOLTI CHE QUELLA ANDAVA MOLTO BENE








\newpage
\subsection{Problemi}
\input{src/termodinamica/problemi.tex}
